%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%       2019.3.21启用电子稿                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{层与层上同调}

本章介绍层论、层上同调的语言。这套理论是J-Leray 于1945-1946年
在监狱中创立的。在正式介绍这套抽象的理论之前，先通过一个例子来大致了解
引入此理论的动机。

\textbf{问题：}设$S$为一个黎曼曲面，$\{p_n\}\subseteq S$为$S$的一个离散点集，
我们希望找一个$S$上的亚纯函数$f$，使得$f$在$S\setminus\{p_n\}$全纯，
并且在每个$p_i$处具有事先给定的主部。\vs

这样的函数$f$在局部上的存在性是显然的；而在$S$上的整体存在性并不平凡。

\begin{proof}[思路(\Cech)]

取$S$的一族开覆盖$\mcalU:=\Bigset{U_\afa}{\afa\in\mcalI}$，使得
每个$U_{\afa}$均为局部坐标卡，并且至多包含$\{p_n\}$中的一个点，
则局部地，可在每个$U_\afa$上找到满足要求的亚纯函数$f_\afa$.

之后我们希望找到$g_\afa\in\mcalO(U_\afa)$，使得对任意$\afa,\beta\in\mcalI$，
在$U_\afa\cap U_\beta$上成立$f_\afa-g_\afa=f_\beta-g_\beta$.于是我们可定义$S$
上的亚纯函数$f=f_\afa-g_\afa$.易知$f$良定，且满足要求。

令$f_{\afa\beta}\in\mcalO(U_\afa\cap U_\beta)$为
$$f_{\afa\beta}:=f_\afa-f_\beta$$
则显然对于任意指标$\afa,\beta,\gma$，在公共部分$U_\afa\cap U_\beta\cap U_\gma$上成立
$$f_{\afa\beta}+f_{\beta\gma}+f_{\gma\afa}=0\eqno{(*)}$$
而如果存在上述$g_\afa\in U_\afa$，则有$f_{\afa}=g_\afa-g_\beta$.现在，令
\begin{eqnarray*}
  Z^1(\mcalU,\mcalO)&:=&\Span
  \Bigset{f_{\afa\beta}\in\mcalO(U_{\afa}\cap U_\beta)}
  {f_{\afa\beta}\text{满足$(*)$}}
\\
  B^1(\mcalU,\mcalO)&:=&\Span
  \Bigset{f_{\afa\beta}\in\mcalO(U_{\afa}\cap U_\beta)}
  {\exists g_\afa\in\mcalO(U_\afa)\,,\,f_{\afa\beta}=g_\afa-g_\beta}
\end{eqnarray*}
显然$B^1(\mcalU,\mcalO)$为$Z^1(\mcalU,\mcalO)$的子空间。如果这两者相等，
则满足题设的解存在。
\end{proof}

我们记$H^1(\mcalU,\mcalO):=\frac{Z^1(\mcalU,\mcalO)}{B^1(\mcalU,\mcalO)}$
为$X$上的全纯函数“层”（sheaf）关于开覆盖$\mcalU$的第$1$个\textbf{\Cech 上同调}.
我们将了解到，\Cech 上同调与$S$的拓扑有密切关系。\vs

{\color{blue}
本章需要一定的范畴论准备。由于这不是专门介绍层论的讲义，
我们会省略很多论证细节，只介绍主要结果。
}

\section{预层与层的概念}

\begin{definition}（集值预层）
\index{presheaf\kong 预层}
\index{section\kong 截面}

设$X$为拓扑空间，$X$上的\textbf{预层}（presheaf）$\mcalF$是指以下资料：

（1）对任意$X$中的开集$U$，给定集合$\mcalF(U)$，
称$\mcalF(U)$为$\mcalF$在$U$上的\textbf{截面空间}，其中的元素称为
$\mcalF$在$\mcalU$上的一个\textbf{截面}(section).

（2）对于$X$的任意开子集$U,V$，若$U\subseteq V$，则配以\textbf{限制映射}
\begin{eqnarray*}
\rho_{UV}:\mcalF(V)&\to&\mcalF(U)\\
s&\mapsto&s|_U
\end{eqnarray*}
并且对$X$的任意开子集$W\subseteq U\subseteq V$成立：
\begin{eqnarray*}
\rho_{UU}&=&\id_{\mcalF(U)} \\
\rho_{WV}&=&\rho_{WU}\circ\rho_{UV}
\end{eqnarray*}
\end{definition}

最典型的例子是，拓扑空间$X$上的函数之全体函数构成预层$\mcalC$.
具体地，对$X$的开子集$U$，$\mcalC(U):=C(U)$为定义在$U$上的连续函数之全体；
对于$V\subseteq U$，则限制映射$\rho_{UV}$为通常的函数定义域的限制。

\begin{rem}通常来说，预层$\mcalF$被假定具有代数结构。
具体地，对于$X$的开集$U$，$\mcalF(U)$被假定具有Abel群结构、交换环结构或者
$A$-模结构等等，此时分别称作取值于Abel群范畴、交换环范畴、$A$-模范畴的预层。
\end{rem}
当然，若$\mcalF(U)$具有上述代数结构，则我们也要求限制映射$\rho_{VU}$
为相应范畴中的态射，并且规定$\mcalF(\vkong)=\{0\}$为相应范畴中的零对象。

\begin{example}（常值预层）
\label{常值预层-def}

对于拓扑空间$X$，定义$X$上的集值预层$\bbC_X$如下：对于任意开子集$U$，
$\bbC_X(U):=\bbC$；对于$U\subseteq V$，限制映射
$
  \rho_{UV}:=
  \left\{
    \begin{array}{ll}
      \id_\bbC & U\neq\vkong\\
      0        & U=\vkong
    \end{array}
  \right.
$，则容易验证这是$X$上的预层，称为\textbf{常值预层}.
\end{example}

\begin{example}（全纯函数预层）

设$X$为复流形，则$\mcalO_X:U\mapsto\mcalO(U)$，配以通常的函数限制，
构成$X$上的预层，称为\textbf{全纯函数预层}。
\end{example}

\begin{example}（微分形式预层）

设$X$为光滑流形，对$X$的任意开子集$U$，考虑$U$上的光滑$k$形式之全体$\wedgeform{k}(U)$，
配以通常的限制映射，则$\wedgeform{k}$构成预层，称为
\textbf{光滑$k$-形式预层}。
\end{example}

\begin{definition}（层）
\index{sheaf\kong 层}

设$\mcalF$为拓扑空间$X$上的预层，称$\mcalF$为层（sheaf），若以下成立：

（1）（粘合公理）若$U$与$U_\afa(\afa\in\mcalI)$均为$X$的开子集，并且
$U=\bigcup\limits_{\afa\in\mcalI}U_\afa$，
则对于任何$s_\afa\in\mcalF(U_\afa)$，如果
$s_\afa|_{U_\afa\cap U_\beta}
=s_\beta|_{U_\afa\cap U_\beta}$
对任意$\afa,\beta\in\mcalI$成立，则存在$s\in\mcalF(U)$，使得
$s|_{U_\afa}=s_\afa$对任意$\afa\in\mcalI$成立。\vs

（2）（唯一性公理）条件同上，则对于任意$s,t\in\mcalF(U)$，
若对任意$\afa\in\mcalI$，$s|_{U_\afa}=t|_{U_\afa}$，则$s=t$.
\end{definition}

类似地也可以定义取值于Abel范畴上的层。此时，容易验证唯一性公理等价于：
（$U=\bigcup\limits_{\afa\in\mcalI}U_\afa$）
对于$s\in\mcalF(U)$，若$s|_{U_\afa}=0$对任意$\afa\in\mcalI$成立，则$s=0$.

\begin{example}若拓扑空间$X$包含至少两个不交的开集，
则常值预层（例子\ref{常值预层-def}）$\bbC_X$\textbf{不是}层，因为不满足粘合公理。
\end{example}
具体地，若$U,V$为$X$的两个不交的开子集，考虑$1\in\bbC_X(U)$以及$2\in\bbC_{X}(V)$，
则显然不存在$z\in\bbC_X(U\cup V)$使得$1=z|_{U}$以及$2=z|_{V}$.

\begin{example}（向量丛是层）设$E\to X$为光滑流形$X$上的向量丛，
则$E$自然视为$X$上的层$\Gma(-,E)$：对任意$U\subseteq X$， 考虑丛$E$在$U$
上的截面之全体$\Gma(U,E)$。易验证其满足层的公理。
\end{example}
类似地，复流形上的全纯函数预层是层，光滑$k$-形式预层也是层。

\begin{definition}（预层的同态）

设$\mcalF$与$\mcalG$为拓扑空间$X$上的（取值于同一个Abel范畴的）预层，
预层同态$\fai:\mcalF\to\mcalG$是指以下资料：对任意开集$U\subseteq X$，
配以（相应Abel范畴中的）态射$\fai_U:\mcalF(U)\to\mcalG(U)$，并且
对于$X$的任意开子集$U\subseteq V$，以下图表交换：
$$
  \xymatrix{
     \mcalF(U)  \ar[d]_{\fai_U}
    &\mcalF(V)  \ar[d]_{\fai_V} \ar[l]_{\rho_{UV}}
  \\
     \mcalG(U)
    &\mcalG(V)  \ar[l]_{\rho_{UV}}
  }
$$
\end{definition}

设$\fai:\mcalF\to\mcalG$为$X$上的预层同态，则我们可以定义
$\ker^p\fai$,$\im^p\fai$,$\coker^p\fai$为：对任意开集$U\subseteq X$，
$$(\ker^p\fai)(U):=\ker(\fai_U)$$
$\im^p\fai$与$\coker^p\fai$也完全类似。容易验证它们都是预层，
分别称为预层同态$\fai$的\textbf{核预层}、\textbf{像预层}、\textbf{余核预层}。
这里的上标“$p$”是指“预层”（presheaf）。

\begin{prop}设$\mcalF,\mcalG$为$X$上的层，
$\fai:\mcalF\to\mcalG$为预层同态，则预层$\ker^p\fai$是层。
\end{prop}

\begin{proof}直接验证$\ker^p\fai$满足层的粘合公理和唯一性公理。
设$\Bigset{U_\afa}{\afa\in\mcalI}$为$X$的开子集$U$的一族开覆盖，
注意到$(\ker^p\fai)(U_\afa)\subseteq\mcalF(U_\afa)$，以及$\mcalF$为层（满足粘合公理），
因此易知$\ker^p\fai$也满足粘合公理。$\ker^p\fai$的唯一性公理也是由$\mcalF$的层性质直接得到的。
\end{proof}

从此以后，若$\mcalF$与$\mcalG$都为层，则我们将核预层$\ker^p\fai$简记为$\ker\fai$.

\begin{rem}好吧，刚才的命题几乎显然。但是要注意，即使
$\mcalF$与$\mcalG$都是层，$\im^p\fai$与$\coker^p\fai$未必是层。
它们并没有$\ker^p\fai$的良好性质。
\end{rem}

\begin{example}考虑拓扑空间$X=\bbC\setminus\{0\}$，
令$\mcalF:=\mcalO_X$为$X$上的全纯函数层，$\mcalG:=\mcalO^*_X$定义为：
对于$X$的开集$U$，
$$\mcalO^*_X(U):=\Bigset{f\in\mcalO_X(U)}{f(z)\neq 0\,,\forall z\in U}$$
容易验证$\mcalO^*_X$为（取值于集合的）层。考虑层同态
\begin{eqnarray*}
\exp:\mcalF&\to&\mcalG\\
f\in\mcalF(U)&\mapsto&e^f
\end{eqnarray*}
则$\im^p\exp$\textbf{不是}层。
\label{指数预层同态}
\end{example}

\begin{proof}
只需要考虑函数$z\in\mcalO_X^*(X)$.对任意单连通的开子集$U\subseteq X$，
易知$z\in\mcalO^*_X(U)$满足$z\in(\im^p\exp)(U)$，
但是$z\in\mcalO_X^*(X)$并不位于$(\im^p\exp)(X)$当中，从而
$\im^p\exp$不满足粘合公理。
\end{proof}

\begin{notation}（层的限制）
设$\mcalF$是拓扑空间$X$上的层，$U$为$X$的开子集，
则自然有拓扑空间$U$上的层$\mcalF|_U$如下：对$U$中的开集$V$
（注意$V$也是$X$中的开集），定义
$$\mcalF|_U(V):=\mcalF(V)$$
相应的限制映射也自然给出。容易验证$\mcalF|_U$是拓扑空间$U$上的层，
称为$\mcalF$在$U$上的\textbf{限制}。
\end{notation}

关于层的构造，我们再介绍层的直和：

\begin{example}（层的直和）

设$\mcalF$与$\mcalG$为拓扑空间$X$上的取值于（同一个）Abel范畴的层，
则定义$\mcalF$与$\mcalG$的\textbf{直和层}$\mcalF\oplus\mcalG$如下：
对$X$中的开集$U$,
$(\mcalF\oplus\mcalG)(U):=\mcalF(U)\oplus\mcalG{U}$.
\end{example}
容易验证$\mcalF\oplus\mcalG$也为$X$上的层。类似也可以定义多个层的直和。
特别地，对于层$\mcalF$以及正整数$n$，记
$\mcalF^{\oplus n}:=
\underbrace{\mcalF\oplus\mcalF\oplus\cdots\oplus\mcalF}_{n\text{个}}$


\section{预层的层化}

\begin{definition}(预层的芽)
\index{germ\kong 芽}
\index{stalk\kong 茎条}

设$\mcalF$为$X$上的预层，$x\in X$，则称
$$\mcalF_x:=\rlim_{x\in U}\mcalF(U)$$
为$\mcalF$在$x$处的\textbf{茎条}（stalk），其中$U$取遍$x$的开邻域。
$\mcalF_X$中的元素称为$x$处的\textbf{芽}（germ）。
\end{definition}

我们不再回顾范畴论中的余极限（or 归纳极限、正向极限）的概念。
典型的例子是，若$\mcalO_X$为复流形$X$上的解析函数环层，则对于$x\in X$，
$\mcalO_{X,x}$即为通常的在$x$处的解析函数芽环。

回顾层的粘合公理、唯一性公理，用茎条、芽的语言可以给出上述公理的等价表述：
\begin{prop}设$\mcalF$是拓扑空间$X$上的预层，则

（1）$\mcalF$满足粘合公理$\iff$对任意开集$U$，以及对任意
$s(x)\in\mcalF_x(\forall x\in U)$，如果对任意$x\in U$，存在$x$的开邻域$V\subseteq U$，
以及$s(x)$的代表元$t\in\mcalF(V)$，使得对任意$y\in V$，成立$s(y)=t_y$，那么
存在$S\in\mcalF(U)$，使得对任意$x\in U$成立$S_x=s(x)$。

（2）$\mcalF$满足唯一性公理$\iff$对任意开集$U$，以及对任意
$s\in\mcalF(U)$，如果对任意$x\in U$，$s_x=0$，那么$s=0$.
\end{prop}
\begin{proof}
  由有关定义出发，几乎显然。
\end{proof}

\begin{prop}设$\mcalF$与$\mcalG$为$X$上的预层，$\fai:\mcalF\to\mcalG$
为预层同态，则对任意$x\in X$，$\fai$自然诱导茎条同态
$$\fai_x:\mcalF_x\to\mcalG_x$$
\end{prop}
\begin{proof}
  由余极限$\rlim$的函子性直接得到。
\end{proof}
具体构造是，对任意$F_x\in\mcalF_x$，取$F_x$的代表元$F\in\mcalF(U)$，
其中$U$为$x$的某个开邻域。之后，$\fai_x(F_x)=(\fai_U(F))_x$.

\begin{definition}（预层的层空间）
\index{sheaf space\kong 层空间}

设$\mcalF$为拓扑空间$X$上的预层，则定义拓扑空间
$$\mcalFtil:=\coprod_{x\in X}\mcalF_x$$
其拓扑由拓扑基$\Bigset{\Omg_{F,U}}{U\subseteq X\text{为开子集},F\in\mcalF(U)}$
生成，其中$\Omg_{F,U}=\Bigset{F_x\in\mcalF_x}{x\in U}$.
称拓扑空间$\mcalFtil$为预层$\mcalF$的\textbf{层空间}（sheaf space）。
\end{definition}

具体地，若芽$F_x\in\mcalFtil$，取$F_x$的代表元$F\in\mcalF(U)$，
其中$U$为$x$的一个（充分小的）开邻域，则$\Bigset{F_y}{y\in U}$
为$F_X$在$\mcalFtil$中的一个开邻域。我们由自然的映射
\begin{eqnarray*}
\Pi:\mcalFtil&\to&X\\
s\in\mcalF_x&\mapsto&x
\end{eqnarray*}
则容易验证$\Pi:\mcalFtil\to X$为连续映射，且对于任意$F\in\mcalF(U)$，
$\Pi:\Omg_{F,U}\to U$为拓扑同胚。

\begin{definition}（预层的层化）
\index{sheafification\kong 层化}

设$\mcalF$是$X$上的预层，对$X$的开子集$U$，定义
$$
  \mcalF^+(U)
:=\Bigset{s:U\to\mcalFtil}{s\text{为连续映射，并且}\Pi\circ s=\id_U}
$$
称$\mcalF^+$为预层$\mcalF$的\textbf{层化}（sheafification）.
\end{definition}
具体地，对于$s:U\to\mcalFtil$，$s\in\mcalF^+(U)$当且仅当
对任意的$x\in U$，$s(x)\in\mcalF_x$，并且存在$x$的开邻域$V\subseteq U$，
以及存在$F\in\mcalF(V)$，使得$s(y)=F_y$对任意$y\in V$成立。

\begin{prop}设$\mcalF$为$X$上的预层，则$\mcalF^+$为$X$上的层，
并且有典范的预层同态$\theta:\mcalF\to\mcalF^+$如下：对任意开集$U$，
\begin{eqnarray*}
\theta_U:\mcalF(U)&\to&\mcalF^+(U)\\
s&\mapsto&\stil:U\to\mcalFtil\quad(x\mapsto s_x)
\end{eqnarray*}
\end{prop}
\begin{proof}
$\mcalF^+$的粘合公理与唯一性公理几乎显然成立。
\end{proof}

我们更习惯于把有预层同态$\theta:\mcalF\to\mcalF^+$称为$\mcalF$的层化。
容易验证，对任意$x\in X$，由茎条同构$\mcalF_X\cong\mcalF^+_x$；此外也
容易验证，如果$\mcalF$本身是层，那么$\theta$为层同构，即“层的层化同构于其本身”。

\begin{prop}（层化的泛性质）

设$\mcalF$为拓扑空间$X$上的预层，则对于$X$上的任何层$\mcalG$，
以及预层同态$\fai:\mcalF\to\mcalG$，存在唯一的层同态$\psi:\mcalF^+\to\mcalG$，
使得以下图表交换：
$$
  \xymatrix{
     \mcalF \ar[r]^{\forall\fai} \ar[d]_\theta
    &\mcalG
  \\
     \mcalF^+ \ar@{-->}[ur]_{\exists!\,\psi}
    &
  }
$$
\end{prop}

\begin{proof}
对任意$x\in X$，$\fai:\mcalF\to\mcalG$诱导了
$\fai_x:\mcalF_x\to\mcalG_x$，
再注意$\mcalF_X\cong\mcalF^+_x$，
从而自然给出$\psi_x:\mcalF^+_x\to\mcalG_x$.
易验证$\Bigset{\psi_x}{x\in X}$确定了层同态
$\psi:\mcalF^+\to\mcalG$，且$\psi\circ\theta=\fai$.

$\psi$的唯一性是显然的。
\end{proof}

\begin{example}回顾常值预层$\bbC_X$
（见例子\ref{常值预层-def}），则其层化
$\bbC_X^+$为，对任意开集$U$，
$$\bbC_X^+(U)=\Bigset{f:U\to\bbC}{f\text{为局部常值函数}}$$
称之为$X$上的\textbf{局部常值层}。
\end{example}

\begin{example}回顾例子\ref{指数预层同态}中的预层同态
$$\exp:\mcalO_X\to\mcalO_X^*$$
则像预层$\im^p(\exp)$的层化$(\im^p\exp)^+\cong\mcalO_X^*$.
\end{example}

\begin{definition}（像层、余核层与商层）

设$\mcalF$与$\mcalG$为拓扑空间$X$上的层，$\fai:\mcalF\to\mcalG$为层同态。

（1）定义$\im\fai:=(\im^p\fai)^+$，称之为$\fai$的\textbf{像层}；

（2）定义$\coker\fai:=(\coker^p\fai)^+$，称之为$\fai$的\textbf{余核层}；

（3）若对于任意开集$U$，$\fai_U:\mcalF(U)\to\mcalG(U)$为单同态，则称
$\fai$为\textbf{层单同态}，此时也称$\mcalF$为$\mcalG$的\textbf{子层}，
并且定义\textbf{商层}$\mcalF/\mcalG:=\coker\fai$.
\end{definition}

无非是将相应的预层加以层化。此外容易验证，层同态$\fai:\mcalF\to\mcalG$为单同态，
当且仅当对任意$x\in X$，$\fai_x:\mcalF_x\to\mcalG_x$为单同态。

\begin{rem}设$\fai:\mcalF\to\mcalG$为层同态，
则像层$\im\fai$自然地视为$\mcalG$的子层：
$$
  \xymatrix{
     \mcalF  \ar[r]^\fai  \ar[d]_{\faitil}
    &\mcalG
  \\
     \im^p\fai  \ar[ur]^{i'}  \ar[r]^\theta
    &\im\fai    \ar@{-->}[u]_i
  }
$$
层同态$i:\im\phi\to\mcalG$由层化的泛性质给出，并且逐茎条看，显然$i$为层单同态。
\end{rem}

\begin{definition}（层满同态）

设$\fai:\mcalF\to\mcalG$为层同态，称$\fai$为\textbf{层满同态}，若
$\im\fai:=(\im^p\fai)^+\cong\mcalG$.
\end{definition}

由有关定义可以验证，层同态$\fai:\mcalF\to\mcalG$为层满同态，
当且仅当对任意$x\in X$，$\fai_x:\mcalF_x\to\mcalG_x$为满同态。
由此可推出，$\fai$为层同构，当且仅当对任意$x\in X$，$\fai_x$为茎条同构。

\section{层的顺像与逆像}

\begin{notation}对于拓扑空间$X$，定义$X$上的Abel群层范畴$\Abcat_X$为：

（1）$\Abcat(X)$中的对象为$X$上的取值于Abel群的层；

（2）对象之间的态射为相应的层同态。
\end{notation}
显然这是一个范畴。类似可定义“$X$上的集值层范畴”$\Setcat_X$，
“$X$上的交换环层范畴”$\Ringcat_X$，
以及对于交换环$A$，我们可定义$X$上的$A$-模层范畴$A\modcat_X$等等。

一般地，将$X$上（所有种类的）层之全体记作$\Shcat_X$，
这自然也给出一个范畴，称为$X$上的\textbf{层范畴}。
类似地，$X$上的所有预层也构成范畴，记为$\pShcat_X$.

\begin{rem}对于拓扑空间$X$，以及$X$的开集$U$，则有“取截面”函子
\begin{eqnarray*}
  \Gma(U,-):\Abcat_X&\to&\Abcat\\
            \mcalF&\mapsto&\mcalF(U)
\end{eqnarray*}
其中$\Abcat$为Abel群范畴。容易验证函子$\Gma(U,-)$是\textbf{左正合函子}，
即对于$\Abcat_X$中任意的左短正合列$0\to\mcalF\to\mcalG\to\mcalH$，
该函子诱导的Abel群同态序列
$0\to\mcalF(U)\to\mcalG(U)\to\mcalH(U)$
也是正合的。\label{取截面函子左正合-rem}
\end{rem}

函子$\Gma(U,-)$的左正合性是后文将要介绍的层上同调理论的基础。

\begin{definition}（层的顺像）

设$f:X\to Y$为拓扑空间的连续映射，$\mcalF$是$X$上的层，则定义
$\mcalF$的\textbf{推出}(push-forward)，也称为\textbf{顺像}（direct image）
$f_*\mcalF$为：
对$Y$的开子集$U$，$(f_*\mcalF)(U):=\mcalF(f^{-1}(U))$.
\end{definition}

显然$f_*\mcalF$为$Y$上的预层。
容易验证，若$\mcalF$是层，则预层$f_*\mcalF$也是层。
事实上，顺像$f_*$具有函子性，具体地说，若$\fai:\mcalF\to\mcalG$为
$X$上的层同态，则$f$诱导了$Y$上的层同态$f_*\fai:f_*\mcalF\to f_*\mcalG$，
并且使得有关图表交换。换句话说，我们有函子$f_*:\Shcat_X\to\Shcat_Y$.

容易验证，$f_*\mcalF$在$y\in Y$处的茎条为
$$
  (f_*\mcalF)_y\cong
\rlim_{y\in V}\mcalF(f^{-1}(V))
$$

\begin{definition}（层的逆像）
\index{inverse image\kong 逆像}
\label{层的逆像-def}

设$f:X\to Y$为拓扑空间之间的连续映射，$\mcalG$为$Y$上的层，
则定义$X$上的层$f^{-1}\mcalG$为：对$X$的任意开集$U$，
$$
  (f^{-1}\mcalG)(U)
:=\rlim_{V\in f(U)}\mcalG(V)
$$
其中$V$取遍$Y$中的包含$f(U)$的开子集。称$f^{-1}\mcalG$为$\mcalG$关于$f$
的\textbf{逆像}（inverse image）
\end{definition}

显然如此定义的$f^{-1}\mcalG$为$X$上的预层。利用余极限的泛性质，
也能验证当$\mcalG$为层时，$f^{-1}\mcalG$也为层。
容易验证对$Y$中的开集$V$，成立
$$(f^{-1}\mcalG)(f^{-1}(V))\cong\mcalG(V)$$
此外对任意$x\in X$，成立
$$(f^{-1}\mcalG)_x\cong\mcalG_{f(x)}\eqno{(*)}$$

容易验证$f^{-1}:\Shcat_Y\to\Shcat_X$为层范畴之间的函子。

\begin{rem}（逆像的层空间）

设$f:X\to Y$为拓扑空间之间的连续映射，$\mcalG$为$Y$上的层，
则有层空间的拓扑同胚
$$\widetilde{f^{-1}\mcalG}\cong X\times_Y\mcalGtil$$
也就是说，存在下述纤维积图表：
$$
  \xymatrix{
     \widetilde{f^{-1}\mcalG}  \ar[r]^\afa  \ar[d]
    &\mcalGtil                              \ar[d]
  \\
     X                         \ar[r]^f
    &Y
  }
$$
\end{rem}
其中映射$\afa$由$(*)$式诱导。由拓扑空间纤维积的具体构造，容易验证以上。

\begin{prop}（伴随对）

设$f:X\to Y$为拓扑空间之间的连续映射，
则$f^{-1}$为$f_*$的左伴随函子。也就是说对于任意$\mcalF\in\Shcat_X$
以及$\mcalG\in\Shcat_Y$，存在（关于$X,Y$）自然的一一对应
$$
  \Hom_{\Shcat_X}
    (f^{-1}\mcalG,\mcalF)
\xle{1\text{-}1}
  \Hom_{\Shcat_Y}
    (\mcalG,f_*\mcalF)
$$
\end{prop}

\begin{proof}[证明大意]
我们只给出此一一对应的构造，其余细节从略（反复使用各种泛性质）。
对于任意的
\begin{eqnarray*}
\psi:&\mcalG\to f_*\mcalF\\
\fai:&f^{-1}\mcalG\to\mcalF
\end{eqnarray*}

首先我们定义$\afa:
  \Hom_{\Shcat_Y}
    (\mcalG,f_*\mcalF)
\to
  \Hom_{\Shcat_X}
    (f^{-1}\mcalG,\mcalF)$如下：对$X$中开集$U$，
$[\afa(\psi)]_U$由以下交换图表给出：
$$
  \xybigcol
  \xymatrix{
     \mcalG(W)
       \ar[r]^-{\psi_W}
       \ar[d]^\rho
    &(f_*\mcalF)(W)=\mcalF(f^{-1}(W))
       \ar[d]^\rho
  \\
     \mcalG(V)
       \ar[r]^-{\psi_V}
       \ar[d]
    &(f_*\mcalF)(V)=\mcalF(f^{-1}(V))
       \ar[d]^{\rho}
  \\
     \rlim\limits_{V\supseteq f(U)}\mcalG(V)=(f^{-1}\mcalG)(U)
       \ar@{-->}[r]^-{[\afa(\psi)]_U}
    &\mcalF(U)
  }
$$
其中$W\supseteq V$为$Y$中的包含$f(U)$的开集。

再定义$\beta:  \Hom_{\Shcat_X}
    (f^{-1}\mcalG,\mcalF)
\to
  \Hom_{\Shcat_Y}
    (\mcalG,f_*\mcalF)$如下:对$Y$中的开集$V$，
$[\beta(\fai)]_V$由以下交换图表给出：
$$
  \xybigcol
  \xymatrix{
     (f^{-1}\mcalG)(f^{-1}(V))
       \ar@{=}[d]
       \ar[r]^-{\fai_{f^{-1}(V)}}
    &\mcalF(f^{-1}(V))
       \ar@{=}[d]
  \\
     \mcalG(V)
       \ar@{-->}[r]^-{[\beta(\fai)]_V}
    &(f_*\mcalF)(V)
  }
$$
其余细节从略。
\end{proof}

\section{局部自由模层与向量丛}

\begin{definition}（$\mcalA$-模层）

设$\mcalA$为拓扑空间$X$上的（含幺交换）环层，$\mcalM$为$X$上的Abel群层，
称$\mcalM$为$\mcalA$-模层，如果对$X$的任何开集$V\supseteq U$，
$\mcalM(U)$具有$\mcalA(U)$-模结构$\mcalA(U)\times\mcalM(U)\to\mcalM(U)$，
并且下述图表交换：
$$
  \xymatrix{
     \mcalA(V)\times\mcalM(V)
       \ar[r]
       \ar[d]
    &\mcalM(V)
       \ar[d]
  \\
     \mcalA(U)\times\mcalM(U)
       \ar[r]
    &\mcalM(U)
  }
$$
\end{definition}

例如，考虑复流形$X$上的解析函数环层$\mcalO_X$，则全纯切向量场、全纯微分形式等等，
都可视为$\mcalO_X$-模层。再比如，环层$\mcalA$也有自然的$\mcalA$-模层结构。
一般地，对于拓扑空间$X$上的环层$\mcalA$，我们有
$X$上的$\mcalA$-模层范畴$\mcalA\modcat_X$，
自行定义此范畴中的态射“$\mcalA$-模层同态”。
能够验证，$\mcalA\modcat_X$为Abel范畴。

容易验证，对于$\mcalA$-模层$\mcalM$，则对任意$x\in X$，
茎条$\mcalM_x$有自然的$\mcalA_x$-模结构。

\begin{definition}（局部自由层）
\index{locally free sheaf\kong 局部自由层}

设$\mcalS$为拓扑空间$X$上的$\mcalA$-模层，
称$\mcalS$为\textbf{局部自由$\mcalA$-模层}，
简称\textbf{局部自由层}（locally free sheaf），如果对任意$x\in X$，
存在$x$的开邻域$U$，使得有层同构
$$\mcalS|_U\cong(\mcalA|_U)^{\oplus r}$$
其中$r$为正整数，称为局部自由层$\mcalS$的秩。
\end{definition}

特别地，对任意$x\in X$，存在$x$的开邻域$U$，使得
$\mcalS(U)\cong(\mcalA(U))^{\oplus r}$
（但是定义中的“层限制”的语言更强）。
事实上$\mcalS$为局部自由层当且仅当对任意$x\in X$，
存在$x$的开邻域$U$，以及截面$F_{1,x},F_{2,x},...,F_{r,x}\in\mcalS(U)$，
使得对任意$y\in U$，环同态
\begin{eqnarray*}
     \mcalA_y^{\oplus r}&\to&\mcalS_y\\
     (w_1,w_2,...,w_r)
&\mapsto&\sum_{i=1}^{r}w_iF_{i,x}
\end{eqnarray*}
为同构。如此选取的$\Bigset{F_{i,x}\in\mcalA(U)}{1\leq i\leq r}$称为$\mcalS$
的一个\textbf{局部标架}。

\begin{notation}（局部自由层局部标架的转移函数）

设$\mcalS$为拓扑空间$X$上的秩为$r$的局部自由$\mcalA$-模层。
取$X$的一族开覆盖$X=\bigcup\limits_{\afa\in\mcalI}U_\afa$，
以及对于任意$\afa\in\mcalI$，取$\mcalS$在$U_\afa$上的局部标架
$$F_\afa:=\Bigset{F_\afa^i\in\mcalS(U_\afa)}{1\leq i\leq r}$$
则$F_\afa$自然诱导了层同构（仍记作$F_\afa$）
$$F_\afa:\mcalA|_{U_\afa}^{\oplus r}\xra{\sim}\mcalS|_{U_\afa}$$

对于$\afa,\beta\in\mcalI$，若$U_\afa\cap\mcalU_\beta\neq\vkong$，
则考虑如下图表：
$$
  \xymatrix{
     \mcalA|_{U_\afa\cap U_\beta}^{\oplus r}
       \ar[r]^{F_\afa}
    &\mcalS|_{U_\afa\cap U_\beta}
       \ar@{=}[d]
  \\
     \mcalA|_{U_\afa\cap U_\beta}^{\oplus r}
       \ar[r]^{F_\beta}
       \ar@{-->}[u]^{G_{\afa\beta}}
    &\mcalS|_{U_\afa\cap U_\beta}
  }
$$
称层自同构$G_{\afa\beta}:=F_\afa^{-1}\circ F_\beta$为
局部标架$F_\afa$与$F_\beta$之间的转移函数。
\end{notation}

对于$x\in U_\afa\cap U_\beta$，
$$(G_{\afa\beta})_x:\mcalA_x^{\oplus r}\to\mcalA_x^{\oplus r}$$
可以表达为在基$\Bigset{(F_\beta^i)_x}{1\leq i\leq r}$与
$\Bigset{(F_\afa^i)_x}{1\leq i\leq r}$下的矩阵，称此矩阵为\textbf{转移矩阵}。

对于$\afa,\beta,\gma\in\mcalI$，
如果$U_\afa\cap U_\beta\cap U_\gma\neq\vkong$，
则显然有
$
  \left\{
    \begin{array}{l}
      G_{\afa\afa}=\id_{\mcalA|_{U_\afa}^{\oplus r}}
    \\
      G_{\afa\beta}=G_{\beta\afa}^{-1}
    \\
      G_{\afa\beta}\circ G_{\beta\gma}\circ G_{\gma\afa}
      =\id_{\mcalA|_{U_{\afa\beta\gma}}^{\oplus r}}\\
    \end{array}
  \right.
$，其中$U_{\afa\beta\gma}:=U_\afa\cap U_\beta\cap U_{\gma}$.\vs

上述的语言与\textbf{向量丛}十分相似，事实上局部自由层是向量丛概念的推广。

\begin{Example}（拓扑向量丛）

设$X$为拓扑空间，$\mcalC_X$为$X$上的连续函数环层，则有自然的一一对应
$$
  \Big\{
    \text{$X$上的局部自由$\mcalC_X$-模层}
  \Big\}
\xle{\text{$1$-$1$}}
  \Big\{
    \text{$X$上的（拓扑）向量丛}
  \Big\}
$$
\end{Example}

\begin{proof}
若$\mcalE$为$X$上的局部自由$\mcalC_X$-模层，取$X$的一组局部标架覆盖
$X=\bigcup\limits_{\afa\in\mcalI}U_\afa$，以及$U_\afa$上的局部标架
$F_\afa=\Bigset{F_\afa^i}{1\leq i\leq r}$，
则对于任意的$\afa,\beta\in\mcalI$，若$U_\afa\cap U_\beta\neq\vkong$，
则对任意$x\in U_\afa\cap U_\beta$，转移函数$(G_{\afa\beta})_x$
在相应标架上的矩阵（仍记为$(G_{\afa\beta})_x$）给出了映射
\begin{eqnarray*}
     U_\afa\cap U_\beta &\to& \GL(r,\bbC)\\
     x&\mapsto& (G_{\afa\beta})_x
\end{eqnarray*}
易验证该映射连续，并且满足向量丛转移函数的相容条件，
从而这些转移函数可以粘合成一个向量丛。
反之，对于拓扑向量丛$E\to X$，
该向量丛的截面层显然为局部自由$\mcalC_X$-模层。
容易验证上述给出的对应是互逆的，从而得到一一对应。
\end{proof}

\begin{example}（全纯向量丛）

设$X$为复流形，$\mcalO_X$为$X$上的全纯函数环层，
则类似地有一一对应
$$
  \Big\{
    \text{$X$上的局部自由$\mcalO_X$-模层}
  \Big\}
\xle{\text{$1$-$1$}}
  \Big\{
    \text{$X$上的全纯向量丛}
  \Big\}
$$
\end{example}
光滑流形上的光滑向量丛也完全类似。\vs

最后，需要注意局部自由层范畴不是Abel范畴：

\begin{Example}（摩天大厦层）

考虑拓扑空间（复流形）$X=\bbC$，$X$上的局部自由$\mcalO_X$-模层
$\mcalS_1=\mcalS_2:=\mcalO_X$.考虑$\mcalO_X$-模层同态
$\fai:\mcalS_1\to\mcalS_2$为：对任意开集$U\subseteq X$，
\begin{eqnarray*}
\fai_U:\mcalS_1(U)&\to&\mcalS_2(U)\\
f(z)&\mapsto&zf(z)
\end{eqnarray*}
则其余核层$\coker\fai$\textbf{不是}局部自由$\mcalO_X$-模层。
\end{Example}
容易验证，对$X$中的开集$U$，成立
$
  \coker\fai(U)
\cong
  \left\{
    \begin{array}{ll}
      \bbC  &  (0\in U)\\
      0     &  (0\not\in U)
    \end{array}
  \right.
\index{skyscrapter sheaf\kong 摩天大厦层}
$，明显不是局部自由层。此层称为\textbf{摩天大厦层}（skyscraper sheaf）。

\section{凝聚层及其基本性质}

\begin{definition}（局部有限生成$\mcalA$-模层）

设$\mcalM$为拓扑空间$X$上的$\mcalA$-模层，称$\mcalA$是
\textbf{局部有限生成}的，若对任意$x\in X$，存在$x$的邻域$U$，
以及正整数$r$，使得有层同态短正合列
$$\mcalA|_U^{\oplus r}\surj\mcalM|_U\to 0$$
\end{definition}

或者等价地，存在$x$的开邻域$U$，以及截面$F_1,F_2,...,F_r\in\mcalM(U)$，
使得对任意$y\in U$，$\Bigset{(F_i)_y\in\mcalM_y}{1\leq i\leq r}$
是$\mcalM_y$的一组$\mcalA_x$-模生成元。

显然，局部自由层一定是局部有限生成的。

\begin{definition}（关系层）

设$\mcalM$是拓扑空间$X$上的$\mcalA$-模层，
对于$X$的开集$U$，以及$F_1,F_2,...,F_r\in\mcalM(U)$，
称层同态
\begin{eqnarray*}
     \fai:\mcalA|_U^{\oplus r} &\to&  \mcalM|_{U}\\
     (g_1,g_2,...,g_{r})&\mapsto&\sum_{i=1}^{r}g_iF_i
\end{eqnarray*}
的核层$\mcalR(F_1,F_2,...,F_r):=\ker\fai$为截面
$F_1,F_2,...,F_r$的\textbf{关系层}。
\end{definition}
这个定义当中并不要求$\fai$为层满同态，
也就是说$\mcalM$未必为局部有限生成的。
只要给定若干局部截面，就可以定义它们的关系层。

\begin{definition}（凝聚层）
\index{coherent sheaf\kong 凝聚层}

对于拓扑空间$X$上的$\mcalA$-模层$\mcalM$，称$\mcalA$为
\textbf{凝聚层}（coherent sheaf），如果：

（1）$\mcalA$为局部有限生成的；

（2）对$X$的任意开集$U$，以及
任意截面$F_1,F_2,...,F_r\in\mcalM(U)$，
关系层$\mcalR(F_1,F_2,...,F_r)$也是局部有限生成的。
\end{definition}

通过适当缩小$x\in X$的邻域$U$，容易验证$\mcalM$是凝聚层
一定是\textbf{局部有限呈示}的，即
对任意$x\in X$，存在$x$的开邻域$U$，以及正整数$p,q$，
使得存在$U$上的$\mcalA|_U$-模层正合列
$$
  \mcalA|_U^{\oplus p}\to
  \mcalA|_U^{\oplus q}\surj
  \mcalM|_U\to 0
$$
由定义容易知道，\textbf{凝聚层的局部有限生成子层也是凝聚的}。

此外，对于$X$上的交换环层$\mcalA$，
称$\mcalA$为局部有限生成的（切转：凝聚的），如果$\mcalA$作为$\mcalA$-模层
是局部有限生成的（切转：凝聚的）。

凝聚层的下列基本性质是纯线性代数的：

\begin{prop}（凝聚层的基本性质）

设$\mcalA$为拓扑空间$X$上的交换环层，$\mcalF,\mcalG$为
凝聚$\mcalA$-模层，$\fai:\mcalF\to\mcalG$为$\mcalA$-模层同态，则
$\ker\fai,\im\fai,\coker\fai$均为凝聚$\mcalA$-模层。
\end{prop}

\begin{proof}
显然$\im\fai$是局部有限生成的，
从而为凝聚层$\mcalG$的局部有限生成子层，故也为凝聚层。
再看$\ker\fai$作为凝聚层$\mcalF$的子层，
只需要说明$\ker\fai$是局部有限生成的。
对任意$x\in X$，由于$\mcalF$局部有限生成，取$x$的开邻域
$U$，以及截面$F_1,F_2,...,F_q\in\mcalF(U)$为$\mcalF|_U$的生成元，
于是有$\fai(F_1),\fai(F_2),...,\fai(F_q)\in\mcalG(U)$.
由$\mcalG$的凝聚性，取关系层$\mcalR(\fai(F_1),\fai(F_2),...,\fai(F_q))$
的一组生成元$G_1,G_2,...,G_r\in\mcalA(U)^{\oplus q}$，
其中$G_i=(G_i^1,G_i^2,...,G_i^q)$，即有以$\mcalA(U)$为系数的
矩阵$(G_i^j)$，其中$1\leq i\leq r,1\leq j\leq q$.
则容易验证$\Bigset{\sum\limits_{j=1}^qG_i^jF_j}{1\leq i\leq r}$
是$\ker\fai|_U$的一组生成元，因此$\ker\fai$是局部有限生成的，
进而由$\mcalF$的凝聚性知$\ker\fai$也是凝聚的。

再看$\coker\fai$的凝聚性。$\coker\fai$作为局部有限生成层$\mcalG$的商层，
显然也是局部有限生成的。然后对$X$的任意开集$U$，以及任意截面
$G_1,G_2,...,G_q\in\coker\fai(U)$，断言关系层
$\mcalR(G_1,G_2,...,G_q)\subseteq\mcalA|_U^{\oplus q}$是局部有限生成的。
对于任意$x\in U$，取$x$在$U$中的（足够小）邻域$U'$，
$G_i(1\leq i\leq q)$在$U'$上的限制仍记为$G_i$.
取截面$G_i\in\coker\fai(U')$在$\mcalG$中的代表元$\Gtil_i\in\mcalG(U')$，
再取$F_1,F_2,...,F_p\in\mcalF(U')$为$\mcalF|_{U'}$的生成元，
考虑关系层
$$
  \mcalR(F_1,...,F_p;\Gtil_1,...,\Gtil_q)
\subseteq\mcalA|_{U'}^{\oplus(p+q)}
$$
由$\mcalG$的凝聚性（不断缩小$U'$），取其一组生成元
$$
  \Bigset{H_i=(H_i^1,H_i^2,...,H_i^{p+q})\in\mcalA(U')^{\oplus(p+q)}}
  {1\leq i\leq r}
$$
则容易验证（纯线性代数，细节略）
$$
  \Bigset{\Htil_i=(\pi(H_i^{p+1}),...,\pi(H_i^{p+q}))\in\mcalA(U')^{\oplus q}}
  {1\leq i\leq r}
$$
是关系层$\mcalR(G_1,G_2,...,G_q)|_{U'}$的生成元
（其中$\pi:\mcalG\to\coker\fai$为典范投影），从而
关系层$\mcalR(G_1,G_2,...,G_q)$是局部有限生成的，因此$\coker\fai$凝聚。
\end{proof}

\begin{rem}对于拓扑空间$X$，$\mcalA$为$X$上的交换环层，
记$\mcalA\Cohcat_X$为$X$上的凝聚$\mcalA$-模层范畴，
这是$\mcalA\modcat_X$的子范畴。
上述性质表明$\mcalA\Cohcat_X$是Abel范畴。
\end{rem}


\begin{prop}设$\mcalA$为拓扑空间$X$上的交换环层，则
对于$\mcalA$-模层同态短正合列
$$
  0\to\mcalF_1\to\mcalF_2\to\mcalF_3\to 0
$$
此正合列中任何两个为凝聚层均可推出第三个也为凝聚层。
\label{凝聚短正合列-prop}
\end{prop}

\begin{proof}
  只需再证明$\mcalF_1,\mcalF_3$凝聚能推出$\mcalF_2$凝聚。
先断言$\mcalF_2$是局部有限生成的。对任意$x\in X$，
取$x$的（足够小的）开邻域$U$，并且取
$F_1,F_2,...,F_p\in\mcalF_1(U)$为$\mcalF_1|_U$的生成元，
再取$G_1,G_2,...,G_q\in\mcalF_3(U)$为$\mcalF_3|_U$的生成元。
将$G_j$在$F_2(U)$中的代表元记为$\Gtil_j\,(1\leq j\leq q)$，
则容易验证$\{F_1,F_2,...,F_p;\Gtil_1,\Gtil_2,...,\Gtil_q\}$为
$\mcalF_2|_U$的一组生成元。从而$\mcalF_2$是局部有限生成的。

对$X$的任意开集$U$，以及$S_1,S_2,...,S_r\in\mcalF_2(U)$，
断言关系层$\mcalR(S_1,S_2,...,S_r)$是局部有限生成的。
任取$x\in U$，记截面$S_1,...,S_r$在$\mcalF_3(U)$上的投影分别为
$\Sbar_1,...,\Sbar_r$.由$\mcalF_3$的凝聚性，
$\mcalR(\Sbar_1,...,\Sbar_r)$是局部有限生成的，从而取$x$在$U$中的
（足够小且不妨不断缩小的）开邻域$U'$，以及
$\mcalR(\Sbar_1,...,\Sbar_r)|_{U'}$的生成元矩阵
$$
   H
:=
  \begin{pmatrix}
    H_1^1  & \cdots & H_t^1 \\
    \vdots &        & \vdots\\
    H_1^r  & \cdots & H_t^r
  \end{pmatrix}
\in
  \mcalA(U')^{r\times t}
$$
即每个$H_j^i\in\mcalA(U')$，$H$中的列向量$\in\mcalR(\Sbar_1,...,\Sbar_r)(U')$，
矩阵$H$的$r$个列向量构成$\mcalR(\Sbar_1,...,\Sbar_r)|_{U'}$的生成元。再令
$$
  (F_1,F_2,...,F_t)
:=(S_1,S_2,...,S_r)H
$$
则易验证$(F_1,F_2,...,F_t)\in\mcalF_1(U')^{\oplus t}$.
由$\mcalF_1$的凝聚性，取$\mcalR(F_1,...,F_t)|_{U'}$的生成元矩阵
$$
   K
:=
  \begin{pmatrix}
    K_1^1  & \cdots & K_s^1 \\
    \vdots &        & \vdots\\
    K_1^t  & \cdots & K_s^t
  \end{pmatrix}
\in
  \mcalA(U')^{t\times s}
$$
则容易验证$HK$为$\mcalR(S_1,...,S_r)|_{U'}$的生成元矩阵，从而
$\mcalR(S_1,...,S_r)$是局部有限生成的。

综上所述，若$\mcalF_1$与$\mcalF_3$凝聚，则$\mcalF_2$也凝聚。
\end{proof}

\begin{cor}设$\mcalF$是拓扑空间$X$上的凝聚$\mcalA$-模层，则

（1）任意$n\geq 1$，$\mcalF^{\oplus n}$也是凝聚$\mcalA$-模层；

（2）对$X$的任意开集$U$，以及任意$F_1,F_2,...,F_p\in\mcalF(U)$，
则关系层$\mcalR(F_1,F_2,...,F_p)$也是凝聚的（$\mcalA|_U$-模层）。
\end{cor}

\begin{proof}
\textbf{(1)}注意短正合列
$0\to\mcalF\to\mcalF\oplus\mcalF^{\oplus(n-1)}\to\mcalF^{\oplus(n-1)}\to 0$，
反复利用性质\ref{凝聚短正合列-prop}作归纳即可。

\textbf{(2)}由（1）知$(\mcalF|_U)^{\oplus p}$是凝聚的，
因此$\mcalR(F_1,F_2,...,F_p)$作为$(\mcalF|_U)^{\oplus p}$
的局部有限生成子层，也是凝聚的。
\end{proof}

\begin{cor}若拓扑空间$X$上的$\mcalA$-模层$\mcalM$是凝聚的，
并且$\mcalM$的子层$\mcalF,\mcalG$也是凝聚的，那么
$\mcalF\cap\mcalG$也为凝聚$\mcalA$-模层。
\end{cor}

\begin{proof}
考虑层同态$\fai:\mcalF\to\mcalM/\mcalG$为如下复合：
$$\mcalF\inj\mcalM\surj\mcalG$$
注意$\mcalF$与$\mcalM/\mcalG$都是凝聚的，再注意
$
  \mcalF\cap\mcalG\cong\ker\fai
$，因此$\mcalF\cap\mcalG$也凝聚。
\end{proof}

\section{Oka凝聚定理}
本节介绍多复变函数论、复几何中的重要结果：
\textbf{对于复流形$X$，解析函数环层$\mcalO_X$是凝聚层}。
这也是凝聚层的重要例子。注意凝聚性是局部性质，于是我们不妨$X=\bbC^n$.
我们只需要证明，对$\bbC^n$的任意开子集$U$，以及任意
$F_1,F_2,...,F_q\in\mcalO_X(U)$，
关系层$\mcalR(F_1,F_2,...,F_q)$是局部有限生成的。

现在，对任意$x\in X$，由于$\mcalO_{X,x}$为诺特环，从而
$\mcalR(F_1,...,F_q)_x\subseteq\mcalO_{X,x}^{\oplus q}$
为有限生成$\mcalO_{X,x}$-模。但这与希望要证的“$\mcalR(F_1,...,F_q)$局部有限生成”
还差些东西。我们暂时只能说明存在$x$的邻域$U'\subseteq U$，
以及有限多个$\mcalO_X^{\oplus q}$在$U'$的截面，使得它们在$x$的芽
生成$\mcalR(F_1,...,F_q)_x$；但我们希望\textbf{对$x$附近的任何点$y$}，
这些截面在$y$处的芽也生成$\mcalR(F_1,...,F_q)_y$——这是不显然的。

\begin{lemma}（重要引理）
\label{Oka凝聚-重要引理-lem}

对于$n\geq 2$，记$\bbC^n=\Bigset{(z',z_n)}
{z'=(z_1,...,z_{n-1})\in\bbC^{n-1},z_n\in\bbC}$，
设$F_1,F_2,...,F_q$为定义在$(0,0)\in\bbC^n$附近的解析函数，
则存在$(0,0)$的邻域$\yc:=\yc'\times\yc_n$，
其中$\yc'$与$\yc_n$分别为$\bbC^{n-1}$与$\bbC$中的以原点为中心的多圆柱，
使得对任意$w=(w',w_n)\in\yc$，
$
  \Bigset{
           (K^1,K^2,...,K^q)
           \in\mcalO_{\yc,w}^{\oplus q}
         }
         {K^j\in\mcalK,\,\forall\,1\leq j\leq q}
$是
$\mcalO_{\yc,w}$-模$\mcalR(F_1,F_2,...,F_q)_w$
的一组生成元，其中
$$\mcalK:=\Bigset{f(z',z)\in\mcalO_{\yc',w'}[z_n]}{\deg_{z_n}f\leq\mu}$$
$$
  \mu:=
  \max\Bigset{\Ord_{z_n}(F_{k})_0}{1\leq k\leq q}
$$
\end{lemma}

\begin{proof}
对$F_1,F_2,...,F_q$在原点处使用Weierstrass预备定理，
适当乘以原点附近的可逆解析函数
（不会改变$\mcalR(F_1,...,F_q)$在原点的足够小邻域的限制），
不妨设$F_1,...,F_q\in\mcalO_{\yc',0}[z_n]$为定义在原点附近的
关于$z_n$的Weieretrass多项式。此外，不妨
$$
  \deg_{z_n}F_q=\mu
$$

\textbf{Step 1}
对于$w=(w',w_n)\in\yc$，关于$z_n$的Weierstrass多项式$F_q$
（通过平移）自然也视为关于$(z_n-w_n)$的Weierstrass多项式（次数仍为$\mu$）。
对$F_q$在$w$处使用Weierstrass预备定理，
令$F_q=f'f''$，其中$f'\in\mcalO_{\yc',w'}[z_n]$
为关于$(z_n-w_n)$的Weierstrass多项式，
$f''\in\mcalO_{\yc,w}$在$w$附近可逆。
注意$F_q$与$f'$都为Weierstrass多项式，
从而由引理\ref{Weierstrass多项式整除引理-lemma}可知
$f''\in\mcalO_{\yc',w'}[z_n]$为关于$(z_n-w_n)$的多项式。
分别记$\mu',\mu''$为多项式$f',f''$关于$z_n$的次数，则$\mu=\mu'+\mu''$.\vs

\textbf{Step 2}
我们习惯将$\mcalR(F_1,F_2,...,F_q)_w$中的元素记成列向量。
对于任意的
$
  \begin{pmatrix}
    g^1 \\
    g^2 \\
    \vdots \\
    g^q
  \end{pmatrix}
\in
  \mcalR(F_1,F_2,...,F_q)_w
$，对于$1\leq j\leq q-1$，将$g^j$除以Weierstrass多项式$F_{q,w}$，
由Weierstrass除法定理，得
$$
  g^j=F_{q,w}T^j+R^j
\qquad
  (1\leq j\leq q-1)
$$
其中$T^j\in\mcalO_{\yc ,w}$以及$R^j\in\mcalO_{\yc',w'}[z_n]$，
且$\deg_{z_n}R^j<\mu'$.
而对于$j=q$，令
$$
  R^q
:=
  g^q+\sum_{j=1}^{q-1}F_{j,w}T^j
$$
则容易验证
$$
  \begin{pmatrix}
    g^1 \\
    g^2 \\
    \vdots \\
    g^q
  \end{pmatrix}
=
  \begin{pmatrix}
    F_{q,w} &   &   &   \\
      & F_{q,w} &   &   \\
      &   & \ddots  &   \\
      &   &   & F_{q,w} \\
    -F_{1,w} & -F_{2,w} & \cdots & -F_{q-1,w}
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    T^1 \\
    T^2 \\
    \vdots \\
    T^{q-1}
  \end{pmatrix}
+
  \begin{pmatrix}
    R^1 \\
    R^2 \\
    \cdots \\
    R^q
  \end{pmatrix}
=
  \begin{pmatrix}
    F_{q,w} &  &  & R^1 \\
      & \ddots &   & \vdots \\
      &   & F_{q,w} & R^{q-1} \\
    -F_{1,w} & \cdots & -F_{q-1,w} & R^q
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    T^1 \\
    \vdots \\
    T^{q-1} \\
    1
  \end{pmatrix}
$$

\textbf{Step 3}
我们得到了$q$阶方阵
$
  G:=
    \begin{pmatrix}
    F_{q,w} &  &  & R^1 \\
      & \ddots &   & \vdots \\
      &   & F_{q,w} & R^{q-1} \\
    -F_{1,w} & \cdots & -F_{q-1,w} & R^q
  \end{pmatrix}
$.容易验证$G$的每一列都位于$\mcalR(F_1,F_2,...,F_q)_w$之中；
并且除了第$(q,q)$-分量$G^q_q=R_q$，$G$的其余矩阵元都位于$\mcalK$中，
即为次数不超过$\mu$的关于$z_n$的$\mcalO_{\yc',w'}$-系数的多项式。
最后，我们适当调整矩阵$G$的最后一列。

注意到$G$的第$q$列位于$\mcalR(F_1,F_2,...,F_q)_w$之中，以及$F_q=f'f''$，从而
$$
  \sum_{j=1}^{q-1}
    F_{j,w}R^j
  + f'f''R^q
=0
$$
注意$\deg_{z_n}\left(
  \sum\limits_{j=1}^{q-1}
    F_{j,w}R^j
\right)<\mu+\mu'$，因此
$f'f''R^q\in\mcalO_{\yc',w'}[z_n]$并且
$\deg_{z,n}(f'f''R^q)<\mu+\mu'$.
又因为$f'$是关于$z_n$的次数为$\mu'$的Weierstrass多项式，
从而由引理\ref{Weierstrass多项式整除引理-lemma}可知，
$f''R^q\in\mcalO_{\yc',w'}[z_n]$，并且$\deg_{z_n}(f''R^q)<\mu$.
从而考虑
$$
  \begin{pmatrix}
    g^1 \\
    g^2 \\
    \vdots \\
    g^q
  \end{pmatrix}
=
  \begin{pmatrix}
    F_{q,w} &  &  & f''R^1 \\
      & \ddots &   & \vdots \\
      &   & F_{q,w} & f''R^{q-1} \\
    -F_{1,w} & \cdots & -F_{q-1,w} & f''R^q
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    T^1 \\
    \vdots \\
    T^{q-1} \\
    1/f''
  \end{pmatrix}
$$
易知上式中的矩阵的每个矩阵元都位于$\mcalK$，
并且每一列都位于$\mcalR(F_1,F_2,...,F_q)_w$，
因此
$
  \begin{pmatrix}
    g^1 \\
    \vdots \\
    g^n
  \end{pmatrix}
$由上述矩阵（$q$个列向量）$\mcalO_{\yc,w}$-生成。从而证毕。
\end{proof}

\begin{thm}（Oka凝聚定理）

对于复流形$X$，$X$上的解析函数环层$\mcalO_X$是凝聚的。
\end{thm}

\begin{proof}
如之前所述，不妨$X=\bbC^n$，以及对于任意开集$U\subseteq\bbC^n$以及
任意$F_1,...,F_q\in\mcalO_{\bbC^n}(U)$，我们不妨$U$是
以原点为中心的多圆柱区域，不妨$F_1,...,F_q$为关于$z_n$的Weierstrass多项式。

对$X=\bbC^n$的维数$n$归纳。$n=0$时平凡。对于$n\geq 1$，
如果$\mcalO_{\bbC^{n-1}}$是凝聚的，则对于$(0,0)\in\bbC^{n-1}\times\bbC$
的多圆柱邻域$\yc=\yc'\times\yc_n$，以及
$F_1,F_2,...,F_q\in\mcalO_{\yc'}[z_n]$为Weierstrass多项式，
它们关于$z_n$的最高次数记为$\mu$.只需证$\mcalF(F_1,F_2,...,F_q)$局部有限生成。
对于任意的$w\in\yc$，以及
$
  \begin{pmatrix}
    g^1 \\
    \vdots \\
    g^q
  \end{pmatrix}
\in\mcalR(F_1,F_2,...,F_q)_w
$，由重要引理\ref{Oka凝聚-重要引理-lem}
可知，存在$q\times(\mu+1)$矩阵
$U=(U^j_\afa)_{1\leq j\leq q\atop 0\leq\afa\leq\mu}$，使得
$$
  \begin{pmatrix}
    g^1 \\
    \vdots \\
    g^q
  \end{pmatrix}
=
  \begin{pmatrix}
    U^1_0   & \cdots & U^1_\mu \\
    \vdots  &        & \vdots  \\
    U^q_0   & \cdots & U^q_\mu
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    z_n^0   \\
    \vdots  \\
    z_n^\mu
  \end{pmatrix}
$$
其中$U^j_\afa\in\mcalO_{\yc',w'}$，
视为定义在$w'\in\yc'$附近的解析函数，自然也视为定义在$w\in\yc$附近的
（不显含$z_n$的）解析函数。注意$F_k\in\mcalO_{\yc'}[z_n]$也为关于$z_n$的
（次数不超过$\mu$的）（Weierstrass）多项式，从而
$$
  (F_1,\cdots F_q)
=
  (z_n^0,\cdots z_n^\mu)
  \begin{pmatrix}
    H^0_1   & \cdots & H^0_q  \\
    \vdots  &        & \vdots \\
    H^\mu_1 & \cdots & H^\mu_q
  \end{pmatrix}
$$
即得$(\mu+1)\times q$的矩阵$H$，$H$的每个矩阵元都位于$\mcalO_{\yc'}$之中，
当然也是定义在$w\in\yc$附近的（不显含$z_n$的）解析函数。
注意到
$$
  0
=
  (F_1,\cdots,F_q)
  \begin{pmatrix}
    g^1   \\
    \vdots \\
    g^q
  \end{pmatrix}
=
  (z_n^0,\cdots z_n^\mu)
  HU
  \begin{pmatrix}
    z_n^0   \\
    \vdots  \\
    z_n^\mu
  \end{pmatrix}
=:
  \sum_{k=0}^{2\mu}L_k(U)z_n^k
$$
因此比较$z_n$各次幂的系数，知$L_k(U)=0,\,\forall0\leq k\leq 2\mu$.\vs

我们将矩阵$U$视为层$\mcalO_{\yc'}^{\oplus q(\mu+1)}$
在$w'$附近的截面，对于$0\leq k\leq2\mu$，$L_k$为层同态
$$
  L_k:\mcalO_{\yc'}^{\oplus q(\mu+1)}|_{\Omg'}
\to
  \mcalO_{\yc'}|_{\Omg'}
$$
并且$L_k$只与$F_1,F_2,...,F_q$有关。其中$\Omg'$为$w'$
在$\yc'$中的（足够小、不断缩小的）邻域。\vs

由归纳假设，$\mcalO_{\yc'}$是凝聚的，因此
$\mcalO_{\yc'}^{\oplus q(\mu+1)}$也凝聚，因此对任意$0\leq k\leq 2\mu$，
核层$\ker L_k$也凝聚，从而$\bigcap\limits_{k=0}^{2\mu}\ker L_k$凝聚，
故局部有限生成。因此存在截面
$U_1,U_2,...,U_N\in\mcalO_{\yc'}^{\oplus q(\mu+1)}(\Omg')$，使得
$\{U_1,U_2,...,U_N\}$为$\mcalO_{\yc'}^{\oplus q(\mu+1)}|_{\Omg'}$的
子层$\bigcap\limits_{k=0}^{2\mu}\ker L_k$的生成元。
其中对于$1\leq l\leq N$，$U_l$为$q\times(\mu+1)$矩阵，
其矩阵元取值于$\mcalO_{\yc'}(\Omg')$.

容易验证，以下$N$个$q$维列向量
$$
  \Bigset{U_l
           \begin{pmatrix}
             z_n^0  \\
             \vdots \\
             z_n^\mu
           \end{pmatrix}
         }
         {1\leq l\leq N}
$$
构成关系层$\mcalR(F_1,...,F_q)|_{\Omg'}$的一组生成元。
这就证明了$\mcalO_{\yc}$的凝聚性，证毕。
\end{proof}


\section{层的上同调}
%$X$ a topological space, $\mcalF$- sheaf (of abelian groups).

本节开始，我们讨论拓扑空间$X$上的$\mcalA$-模层，即考虑范畴$\mcalA\modcat_X$.
先简单回顾一些同调代数的记号、结论。对于$X$上的$\mcalA$-模层$\mcalF$，
$\mcalF$的\textbf{消解}(resolution)\index{resolution\kong 消解}
是指形如下述的$\mcalA\modcat_X$中的正合序列：
$$
0\to \mcalF\xra{j}\mcalG_0\xra{d^0}\mcalG_1\xra{d^1}\cdots
$$
%\begin{definition}  (resolution)
%(1)a resolution of $\mcalF$ is an exact sequence
%$$0\to \mcalF\xra{j}\mcalF\xra{d^0}\mcalF\xra{d^1}\to\cdots$$
%\end{definition}

注意范畴$\Abcat$是Abel范畴，
因此我们可以考虑该范畴中的\textbf{内射对象}（injective object），
即“\textbf{内射层}”（injective sheaf）。
\index{injective sheaf\kong 内射层}
具体地，Abel群层$\mcalF$是内射的，若
对任意的层单同态$i:\mcalF\inj\mcalG$，
以及任意的层同态$\fai:\mcalF\to\mcalH$，都存在
层同态$\psi:\mcalG\to\mcalH$，使得$\fai=\psi\circ i$，
如下图：
$$
  \xymatrix{
     \mcalF
       \ar@{^(->}[r]^i
       \ar[rd]_{\fai}
    &\mcalG
       \ar@{-->}[d]^{\exists\,\psi}
  \\
    &\mcalH
  }
$$
我们承认以下事实：

\begin{thm}对于拓扑空间$X$，以及$X$上的交换环层$\mcalA$，
范畴$\mcalA\modcat_X$是\textbf{足够内射}的，
即对于$X$上任意的$\mcalA$-模层$\mcalF$，都存在内射层$\mcalI$，
以及层单同态$\mcalF\inj\mcalI$.
\end{thm}
由同调代数，容易知道$\mcalA\modcat_X$足够内射，
当且仅当对任何$\mcalA$-模层$\mcalF$，
都存在$\mcalF$的\textbf{内射消解}（injective resolution）
\index{injective resolution\kong 内射消解}
$$
  0\to\mcalF\inj\mcalI^0
  \to\mcalI^1\to\mcalI^2\to\cdots
$$
即上述序列正合，并且$\mcalI_k$为内射层（$\forall k\geq 0$）。

%\begin{thm}
%the category of sheaves of abelian sheaves have enough
%injective objects, i.e.  any $\mcalF$ can be
%embedded in some injective sheaf.
%\end{thm}

\begin{definition}（层的上同调）

对于拓扑空间$X$上的$\mcalA$-模层$\mcalF$，
任取$\mcalF$的一个内射消解$0\to\mcalF\inj\mcalI\updot$：
$$0\to\mcalF\to\mcalI^0\xra{\td}\mcalI^1\xra{\td}\mcalI^2\to\cdots$$
将函子$\Gma(X,-)$（见注记\ref{取截面函子左正合-rem}）作用于其上，
诱导了如下的$\mcalA(X)$-模上链复形
$$0\to\Gamma(X,\mcalF)
\inj\Gamma(X,\mcalI^0)\xra{\td}
\Gamma(X,\mcalI^1)\xra{\td}
\Gamma(X,\mcalI^2)\to\cdots$$
定义$\mcalF$的第$q$阶上同调群
$$H^q(X,\mcalF):=H^q(\Gamma(X,\mcalI\updot))$$
\end{definition}
由函子$\Gma(X,-)$的左正合性可知，
$$
  H^0(X,\mcalF)
=
  \frac{\ker(\td:\Gma(X,\mcalI^0)\to\Gma(X,\mcalI^1))}
       {\im(0\to\Gma(X,\mcalI^0))}
\cong
  \im(\Gma(X,\mcalF)\inj\Gma(X,\mcalI^0))
\cong \Gma(X,\mcalF)=\mcalF(X)
$$
即为$\mcalF$的整体截面。

\begin{rem}
由同调代数的有关知识，上述$H^q(X,\mcalF)$是良定的，
与$\mcalF$的内射消解无关。
\end{rem}

此外，若$X$上有$\mcalA$-模层短正合列
$0\to\mcalF\to\mcalG\to\mcalH\to 0$，
则由同调代数的有关结果，可分别取$\mcalF,\mcalG,\mcalH$
的适当的内射消解$0\to\mcalX\inj\mcalI_\mcalX\updot\,
(\mcalX=\mcalF,\mcalG,\mcalH)$，使得存在链复形正合列
$$
 0\to\mcalI_\mcalF\updot(X)
  \to\mcalI_\mcalG\updot(X)
  \to\mcalI_\mcalH\updot(X)\to 0
$$
该链复形短正合列诱导相应同调的长正合列，即有：

\begin{thm}\label{层短正合列诱导上同调长正合列-thm}
设$X$为拓扑空间，则$X$上的$\mcalA$-模层短正合列
$0\to\mcalF\to\mcalG\to\mcalH\to 0$诱导了层上同调的长正合列：
$$
  0\to H^0(X,\mcalF)
   \to H^0(X,\mcalG)
   \to H^0(X,\mcalH)
   \to H^1(X,\mcalF)\to\cdots
$$
\end{thm}

%if$$0\to \mcalA\to\mcalB\to\mcalC\to 0$$exact,
%recall:(cohomology by resolutions)$$0\to\mcalA\to\mcalF^0\to\mcalF^1\to\cdots$$
%flabby resolution. then it induces$$0\to\Gamma(X,\mcalA)
%\to\Gamma(X,\mcalF^0)\to\Gamma(X,\mcalF^1)\to\cdots$$
%then define the sheaf cohomology...we have a long exact sequence
%$$\cdots\to H^q(X,\mcalA)\to H^q(X,\mcalB)\to H^q(X,\mcalC)
%\to H^{q+1}(X,\mcalA)\to\cdots$$it is homological algebra...

层上同调的定义简单，但是难以具体计算。
我们希望有更加方便的计算层上同调的方法。

\begin{definition}（松弛层）
\index{flabby\kong 松弛（层）}

称拓扑空间$X$上的$\mcalA$-模层$\mcalS$是\textbf{松弛的}
（flabby 或 flasque），如果对$X$的任意开集$U$，限制同态
$\mcalS(X)\to\mcalS(U)$是满射。
\end{definition}

对于$\mcalA$-模层$\mcalF$，望文生义，
$\mcalF$的\textbf{松弛消解}（flabby resolution）
是指层正合列
$$
  0\to\mcalF\inj\mcalS^0
  \to\mcalS^1\to\mcalS^2\to\cdots
$$
其中每个$\mcalS^k(k\geq 0)$都是松弛层。

我们承认如下事实：

\begin{thm}对于$X$上的$\mcalA$-模层$\mcalF$，
若$0\to\mcalF\inj\mcalS\updot$为$\mcalF$的一个松弛消解，
则成立
$$
  H\updot(X,\mcalF)\cong H^q(\Gma(X,\mcalS\updot))
$$
特别地，若$\mcalF$为松弛层，则$H^q(X,\mcalF)=0$对任意$q\geq 1$成立。
\end{thm}

也就是说，我们可以利用松弛消解来计算层上同调。
然而，松弛消解一定存在吗？答案是肯定的。

\begin{notation}（典范松弛层）

设$\mcalF$为$X$上的$\mcalA$-模层，对于$X$的开集$U$，记
$$
  \God(\mcalF)(U)
:=
  \Bigset
  {f:U\to\coprod_{x\in U}\mcalF_x}
  {f(x)\in\mcalF_x,\,\forall x\in U}
$$
则$\God(\mcalF)$为$X$上的松弛层，并且有典范的层单同态
$$j:\mcalF\inj\God(\mcalF)$$
称$\God(\mcalF)$为关于$\mcalF$的\textbf{典范松弛层}，
也称为\textbf{Godement构造}。
\end{notation}

\begin{proof}
$\God(\mcalF)$的松弛性几乎显然。
典范同态$j:\mcalF\inj\God(\mcalF)$如下给出：
对$X$的任意开子集$U$，
\begin{eqnarray*}
  j(U):\mcalF(U)&\to&\God(\mcalF)(U)\\
  s&\mapsto&(x\mapsto s_x)
\end{eqnarray*}
易知如此定义的$j$是层单同态。
\end{proof}

也就是说$\mcalA\modcat_X$中的任何对象都是某个松弛层的子层，即
“足够松弛”。从而由同调代数的标准技术
（与“足够内射$\iff$存在内射消解”完全一样）可知，
$X$上的任何$\mcalA$-模层都存在松弛消解。

%the two definitions of Sheaf Cohomology are isomorphic.
%Godement's construction
%$$God(\mcalF)(U):=
%\{f:U\to\bigcup_{x\in U}\mcalF_x|
%f(y)\in\mcalF_y,\forall y\in U\}
%:=\prod_{x\in U}\mcalF_x$$
%$God(\mcalF)$ is a sheaf, and it is flabby. and there is a canonical
%morphism $\mcalF(U)\to God(F)(U)$ by $x\mapsto(x\mapsto s_x)$ is injective.
%$$\mcalF^0:=God(\mcalF)$$
%$$0\to\mcalF\xra{j}\mcalF^0\surj\coker(j)=\mcalF^0\big/\mcalF$$
%and consider
%$$\mcalF^1:=God(\coker(j))$$
%......then construct by induction... this is a flabby resolution of $\mcalF$.

在一些更特殊的情形下，我们可以去计算某些层的上同调。
回顾：设$\mcalU=\Bigset{U_\afa}{\afa\in\mcalI}$为拓扑空间$X$的
一族开覆盖，称$X$的另一族开覆盖$\mcalV=\Bigset{V_\beta}{\beta\in\mcalJ}$
为$\mcalU$的\textbf{开加细}（refinement），
\index{refinement\kong （开）加细}
若存在指标集之间的映射$\rho:\mcalJ\to\mcalI$，使得对任意$\beta\in\mcalJ$，
都有$V_\beta\subseteq U_{\rho(\beta)}$；
称$\mcalU$是\textbf{局部有限}的，若任意$x\in X$，
存在$x$的开邻域$U$，使得$\Bigset{\afa\in\mcalI}{U_\afa\cap U\neq\vkong}$
为有限集。

拓扑空间$X$称为\textbf{仿紧}（paracompact）的
\index{paracompact\kong 仿紧}，
如果$X$是Hausdorff的，并且$X$的任何开覆盖都存在局部有限开加细。
众所周知，度量空间都是仿紧的，紧空间都是仿紧的，仿紧空间都是正规的。

\begin{definition}（单位分解环层）%(resolution by fine sheaves)
\index{fine sheaf}

设$X$为仿紧空间，$\mcalA$为$X$上的交换环层，
称$\mcalA$为\textbf{fine sheaf}，
若对$X$的任何开覆盖$\mcalU=\Bigset{\U_\afa}{\afa\in\mcalI}$，
存在一族截面$f_\afa\in\mcalA(X)$，使得
$$
  \supp(f_\afa)
:=
  \overline{\Bigset{x\in X}{(f_\afa)_x\neq 0}}
\subseteq U_\afa
$$
$$
  \sum_{\afa\in\mcalI}
    f_\afa
\equiv 1\in\mcalA(X)
$$
其中上述求和是局部有限的。
\end{definition}

%$\mcalA$ is a sheaf of ring,
%$X$ is a paracompact topological space, $\mcalA$
%is called a fine sheaf, if for any open covering
%$$X=\bigcup_{\alpha}V_{\alpha}\quad,\mcalV:=\{V_{\alpha}\}$$
%there exists a partition of unit subordinate to $\mcalV$,
%(i.e. $\exists f_{\alpha}\in\mcalA(V_{\alpha}),supp(\alpha)
%:=\overline{\{x\in V_{\alpha}|f_{\alpha,x}\neq 0\}}\subseteq V_{\alpha}$, and
%$\sum_{\alpha}f_{\alpha}=1$(the sum is locally finite) )

Fine sheaf的典型例子是光滑流形上众所周知的单位分解定理：

\begin{example}（单位分解定理）

设$X$为光滑流形，$\mcalC^\infty$为$X$上的光滑函数环层，
则$\mcalC^\infty$是fine sheaf。
\end{example}

%$X$ is a differential manifold,
%$\mcalC^{\infty}$ is the sheaf of smooth functions,
%then $\mcalC^{\infty}$ is a fine sheaf.

事实上，若仿紧空间$X$上的环层$\mcalA$是fine sheaf，
则任何$\mcalA$-模层都是上同调平凡的：

\begin{thm}
\label{fine sheaf 的上同调}
设仿紧空间$X$上的环层$\mcalA$为fine sheaf，
则对于任意$\mcalA$-模层$\mcalF$，
$$H^q(X,\mcalF)=0\qquad (\forall q\geq 1)$$
\end{thm}
%$\mcalS$ is a sheaf of $\mcalA$-modules,
%$\mcalA$ is a fine sheaf. then for any $q\geq 1$,
%$$H^q(X,\mcalS)=0$$

\begin{proof}
任取$\mcalF$的内射消解$0\to\mcalF\inj\mcalI\updot$，
其中$\td^k:\mcalI^k\to\mcalI^{k+1}\,(\forall k\geq 0)$，
则对任意$q\geq 1$，有
$$
  H^q(X,\mcalF)
\cong
  \frac{\ker(\td^{q}_X:\mcalI^{q}(X)\to\mcalI^{q+1}(X))}
       {\im(\td^{q-1}_X:\mcalI^{q-1}(X)\to\mcalI^q(X))}
$$
而对于任意截面$s\in\ker\td^q_X\subseteq\mcalI^q(X)$，
由$\cdots\to\mcalI^{q-1}\to\mcalI^q\to\mcalI^{q+1}\to\cdots$在$\mcalI^q$
处的正合性可知，存在$X$的开覆盖$\mcalU=\Bigset{U_\afa}{\afa\in\mcalJ}$，
以及$s'_\afa\in\mcalI^{q-1}(U_\afa)$，使得
$\td^{q-1}_{U_\afa}(s'_\afa)=s|_{U_\afa}$.

由于$\mcalA$为fine sheaf，从而取
$f_\afa\in\mcalA(X)$，使得$\supp(f_\afa)\subseteq U_\afa$，
并且$\sum\limits_{\afa\in\mcalJ}f_\afa=1$
为局部有限和。从而有
$$
  s':=
  \sum_{\afa\in\mcalJ}
    f_\afa s_\afa'
\in\mcalI^{q-1}(X)
$$
并且$\td^{q-1}_Xs'=s$.这表明$H^q(X,\mcalF)=0$.
\end{proof}

\begin{cor}设$X$为光滑流形，$E\to X$为$X$上的光滑向量丛，
自然也视为$X$上的$\mcalC^\infty$-模层。则对任意$q\geq 1$，
$$H^q(X,E)=0$$
\end{cor}
看来光滑流形上“常见的”层的上同调都是平凡的。

%Consider a flabby(or injective) resolution
%$$0\to\mcalS\xra{j}\mcalI^0\xra{\td}\mcalI^1\xra{\td}\mcalI^2\cdots$$
%where any $\mcalI^k(k\geq 0)$ is a sheaf of $\mcalA$-modules.by definition,
%$$H^q(X,m\mcalS):=\frac{\ker\td:\Gamma(\mcalI^q)\to\Gamma(\mcalI^{q+1})}
%                       {\Im\td:\Gamma(\mcalI^{q-1})\to\Gamma(\mcalI^{q})}$$
%Let $\alpha\in\ker\{\td:\Gamma(\mcalI^q)\to\Gamma(\mcalI^{q+1})\}$
%by the exactness of resolution, $\exists$ an open covering $\mcalU=(U_{i})_{i}$,
%s.t. $\alpha|_{U_{i}}=\td\beta_{i}$where $\beta_{i}\in\mcalT^{q-1}(U_{i})$.
%Let $(\beta_{i})_{i}$ be the partition of unit w.r.t. $\mcalU$.consider
%$$\beta:=\sum_{i}f_i\beta_i$$(well defined). Then $\td\beta=\alpha$....
%\begin{rem}we call $\mcalA$ is a \textbf{soft sheaf},
%if for any closed set $K\subseteq X$,
%the morphism$$\mcalA(X)\to \mcalA(K)$$
%is surjective.where $\mcalA(K):=\Gamma(K,\mcalA|_K)$
%\end{rem}fact: $\mcalA$ is fine if and only if
%$\mcalH om(\mcalA,\mcalA)$ is soft.(omit)

关于层上同调，以下是同调代数的基本结果：

\begin{thm}（de Rham-Weil定理）

设$\mcalF$为拓扑空间$X$上的$\mcalA$-模层，
若有$\mcalA$-模层正合列
$$
  0\to\mcalF\inj\mcalL^0
  \to\mcalL^1\to\mcalL^2\to\mcalL^3\to\cdots
$$
其中对任意$n\geq 0$以及任意$q\geq 1$，都成立
$H^q(X,\mcalL^n)=0$，那么有同构
$$
  H\updot(X,\mcalF)
\cong H\updot(\mcalL\updot(X))
$$
\end{thm}

\begin{proof}
注意利用定理\ref{层短正合列诱导上同调长正合列-thm}，
之后是同调代数的标准技术。从略。
\end{proof}

此定理中的$\mcalL^n(n\geq 0)$的任何$\geq 1$阶上同调都平凡，
这样的层称为\textbf{零调的}(acyclic).\index{acyclic\kong 零调的}
类似地，$\mcalF$的消解$0\to\mcalF\inj\mcalL\updot$
称为\textbf{零调消解}。此定理表明，
我们可以用零调消解来计算层上同调。

\begin{Example}(de Rham上同调)

设$X$为光滑流形，$\bbR_X$为$X$上的局部常值层，$\mcalE^p_X$为$X$上的
微分$p$-形式层（视为$\bbR_X$-模层），则外微分$\td:\mcalE_X^p\to\mcalE_X^{p+1}$
为$\mcalR$-模层同态。注意到对任意$q\geq 0$，$\mcalE^q_X$是零调的，
并且有层正合列
$$
  0\to\bbR_X\inj\mcalE^0_X
  \xra{\td}\mcalE^1_X\xra{\td}\mcalE^2_X\to\cdots
  \eqno{(*)}
$$
因此由de Rham-Weil定理可知，$H\updot(X,\bbR_X)\cong H\updot_{\DR}(X;\bbR)$.
即$X$的de Rham上同调同构于局部常值层$\bbR_X$的上同调。
\end{Example}

\begin{proof}
注意到$\mcalE^q_X$有自然的$\mcalE^0_X=\mcalC^\infty$-模层结构，
从而由定理\ref{fine sheaf 的上同调}可知其零调。
上链复形$(*)$的正合性是因为微分几何中的局部\phjwll 引理。
\end{proof}

\begin{Example}(Dolbeault 上同调)

设$X$为复流形，$\Omg^p_X$为$X$上的全纯$p$-形式层（即$\pbar$-闭的$(p,0)$-形式），
$\mcalE^{p,q}_X$为$X$上的光滑$(p,q)$形式层，
则$\mcalE_X^{p,q}$是零调的。再注意对任意$p\geq 0$，有层正合列
$$
  0\to\Omg_X^p
  \inj\mcalE_X^{p,0}
  \xra{\pbar}\mcalE_X^{p,1}
  \xra{\pbar}\mcalE_X^{p,2}
  \xra{\pbar}\mcalE_X^{p,3}
  \to\cdots
  \eqno{(**)}
$$
从而由de Rham-Weil定理可知，对任意$p,q\geq 0$，有同构
$$
  H^q(X,\Omg^p_X)
\cong
  H^{p,q}_{\pbar}(X,\bbC)
$$
即第$(p,q)$阶Dolbeaut上同调同构于全纯$p$-形式层的第$q$阶上同调。
\end{Example}

\begin{proof}
注意到上链复形$(**)$的正合性是由Dolbeault引理保证的。
\end{proof}

\begin{rem}（奇异上同调）

回顾代数拓扑当中“奇异上同调”的概念。对于光滑流形$X$
的任意开集$U$，考虑$U$上的奇异$q$-上链之全体$C^q_{\sing}(U)$，
这给出了$X$上的\textbf{奇异$q$-上链层}$\mcalC^q_{\sing}$.
显然$\mcalC^q_{\sing}$是松弛层。事实上我们有松弛消解
$$
  0\to\bbZ_X\inj
  \mcalC^0_{\sing}\xra{\td}
  \mcalC^1_{\sing}\xra{\td}
  \mcalC^2_{\sing}\to\cdots
$$
从而得$H^q_{\sing}(X,\bbZ)\cong H^q(X,\bbZ_X)$，
即整系数奇异上同调同构于局部常值层$\bbZ_X$的上同调。
\end{rem}

类似地，$\bbR$-系数奇异上同调同构于局部常值层$\bbR_X$的上同调。
特别地，我们有de Rham定理：对于光滑流形$X$，则对任意$q\geq 0$，有
$$
  H^q_{\DR}(X,\bbR)
\cong
  H^q(X,\bbR_X)
\cong
  H^q_{\sing}(X,\bbR)
$$
奇异上同调、de Rham上同调都同构于局部常值层$\bbR_X$的上同调。

%$X$ be a smooth manifold, we define
%$$C_q(X,\bbZ):=\text{the free abelian group generated by continuous map}$$
%$$\phi:\triangle_q:=\{(t_1,...,t_{q+1})\in[0,1]^{q+1}|\sum_{i=1}^nt_i=1\}$$
%and we define (for $\phi\in C_q(X,\bbZ)$)
%$$\p\phi:=\sum_{i=1}^{q+1}(-1)^q\phi|_{\triangle_{q,i}}$$
%$$\triangle_{q,i}:=\{t\in\triangle_q|t_i=0\}$$
%we define$$(C_{sing}\updot,\p)$$be the dual complex of $(C^{sing}\downdot),\p$.
%(These are all Basic Algebraic Topology)For any open $U\subseteq X$, we have
%$$U\to C_{sing}^q(U,\bbZ)$$we get a sheaf$$\mcalC_{sing}^q$$
%FACT: $(\mcalC_{sing}\updot,\p)$ is a flabby resolution of $\bbZ$. (check!)So,
%$$H^q_{sing}(X,\bbZ)= H^q(\Gamma(\mcalC_{sing}\updot),\p)\cong H^q(X,\bbZ)$$

%%%%%%%%%%%%%%%以后还要讲谱序列，so scared...好怕怕……%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
%推荐读一读，现在学的东西应该能读懂了。。。
%Tate : rigid analytic spaces
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{example}Let $X$ be a complex manifold,
%$\mcalE^{p,q}$ sheaf of smooth $(p,q)$ forms,
%$\Omg^p$ is the sheaf of holomorphic $p$-forms
%(i.e. $(p,0)$-form $\fai$ with $\pbar\fai=0$).
%Then we have resolution$$0\to \Omg^p\xra{j}\mcalE^{p,0}
%\xra{\pbar}\mcalE^{p,1}\xra{\pbar}\mcalE^{p,2}\to\cdots$$
%(Why it is a resolution?  because of the Dolbeault lemma),remain to Exercise...
%$$H^q(X,\Omg^p)\cong H^{p,q}_{\pbar}(X,\bbC)$$\end{example}

\section{\Cech 上同调}

设$X$为拓扑空间，$\mcalA$为$X$上的交换环层，
$\mcalF$为$\mcalA$-模层。对于$X$的开覆盖
$\mcalU=\Bigset{U_\afa}{\afa\in\mcalI}$，我们记
$$
  U_{\afa_0\afa_1\cdots\afa_k}
:=
  \bigcap_{j=0}^k
    U_{\afa_j}
\qquad
(\forall \afa_0,...,\afa_k\in\mcalI)
$$

%$X$- a topological space, $\mcalF$- a sheaf of abelian group.
%$$\mcalU=(U_{\alpha})_{\alpha\in I}$$
%is an open covering.
%notation:$U_{\alpha_1,...,\alpha_q}:=\bigcap_{i=1}^qU_{\alpha_i}$.

\begin{definition}（\Cech 上同调）

记号同上，并且给定开覆盖$\mcalU$的指标集$\mcalI$
上的一个良序$\preceq$，则对任意$q\geq 0$，记
$$
  C^q(\mcalU,\mcalF)
:=
  \prod_{(\afa_0,...,\afa_q)\in\mcalI^{q+1}
         \atop \afa_0\prec\afa_1\prec\cdots\prec\afa_q
        }
    \mcalF(U_{\afa_0\cdots\afa_q})
$$
对于$c\in C^q(\mcalU,\mcalF)$，记$c$
的$\mcalF(U_{\afa_0\cdots\afa_q})$-分量为$c_{\afa_0\cdots\afa_q}$.
再定义$\delta^q:C^q(\mcalU,\mcalF)\to C^{q+1}(\mcalU,\mcalF)$为：
对任意$c\in C^q(\mcalU,\mcalF)$，
$$
  (\delta^q(c))_{\afa_0\afa_1\cdots\afa_{q+1}}
:=
  \sum_{k=0}^{q+1}
    (-1)^k
    c_{\afa_0\cdots\widehat{\afa_k}\cdots\afa_{q+1}}
    |_{U_{\afa_0\cdots\afa_{q+1}}}
$$
则容易验证$\Bigset{\delta^q:C^q(\mcalU,\mcalF)\to C^{q+1}(\mcalU,\mcalF)}
{q\geq 0}$为上链复形，称之为\textbf{\Cech 上链复形}，
相应的上同调
$$
  \check{H}\updot(\mcalU,\mcalF)
:=H\updot(C\updot(\mcalU,\mcalF))
$$
称为$\mcalF$关于开覆盖$\mcalU$的\textbf{\Cech 上同调}.
\index{\Cech 上同调}
\end{definition}

容易验证上述定义的$\delta\updot$满足$\delta^2=0$，
从而$(C\updot(\mcalU,\mcalF),\delta\updot)$的确为上链复形。

此外由定义容易看出，若$\mcalU$为有限覆盖，$|\mcalI|=n<+\infty$，
那么$C^n(\mcalU,\mcalF)=0$，并且对任意$q\geq n$有
$\check{H}^q(\mcalU,\mcalF)=0$.

%\u{C}ech $q$-chain w.r.t $\mcalU$:
%$$C^q(\mcalU,\mcalF):=\prod_{(\alpha_1,...,\alpha_q)
%\in\mcalI^{q+1}}\mcalF(U_{\alpha_1,...,\alpha_q})$$
%$$c\in C^q(\mcalU,\mcalF)$$means that we have a family of sections
%$C_{\alpha_1,...,\alpha_q}\in\mcalF(U_{\alpha_1,...,\alpha_q})$
%with the relation$$C_{\alpha_0,...,\alpha_j,...,\alpha_i,...}=-C_{...}$$
%\u(C)ech differential:
%$$\delta^q:C^q(\mcalU,\mcalF)\to C^{q+1}(\mcalU,\mcalF)$$
%$$\delta^q(c)_{\alpha_0,...,\alpha_{q+1}}:=\sum_{0\leq k\leq q+1}(-1)^k
%c_{...\hat{\alpha_k}...}|_{U_{\alpha_0,...,\alpha_{q+1}}}$$
%\begin{prop}$$\delta^q\circ\delta^q=0$$\end{prop}
%so, we have \u{C}ech cohomology
%$$H^q(\mcalU,\mcalF):=\ker\delta^q\big/\im\delta^{q-1}$$

\begin{example}（第零阶\Cech 上同调）

记号同之前，则有$\check{H}^0(\mcalU,\mcalF)=\ker\delta^0$.
而对于$c\in C^0(\mcalU,\mcalF)=\prod\limits_{\afa\in\mcalI}\mcalF(U_\afa)$，
有$(\delta^0 c)_{\afa\beta}=(c_\beta-c_\afa)|_{U_{\afa\beta}}$，
因此有
$$
  \ker\delta^0
=
  \Bigset{c=(c_\afa)_{\afa\in\mcalI}\in\prod_{\afa\in\mcalI}\mcalF(U_\afa)}
         {c_\afa|_{U_{\afa\beta}}=c_\beta|_{U_{\afa\beta}},
         \,\forall\afa,\beta\in\mcalI}
\xle{\text{层的粘合公理}}
  \mcalF(X)
$$
即$\check{H}^0(\mcalU,\mcalF)\cong\mcalF(X)$为$\mcalF$的整体截面之全体。
\end{example}

%example:
%$$C^0(\mcalU,\mcalF):=\prod_{\alpha\in I}\mcalF(U_{\alpha})$$
%$$c=(c_{\alpha})_{\alpha\in I}\in C^0(\mcalU,\mcalF)$$
%$$\delta^0c=0\iff(\delta^0c)_{\alpha_0\alpha_1}
%:=(c_{\alpha_1}-c_{\alpha_0})|_{U_{\alpha_0\alpha_1}}=0$$
%so, $c_{\alpha_0}=c_{\alpha_1}$ on $U_{\alpha_0\alpha_1}$.
%$\rightsquigarrow$ $H^0(\mcalU,\mcalF)=\mcalF(X)$.

\begin{example}（去心多圆柱）

考虑$\bbC^2$的开子集$X:=\triangle\setminus\{0\}$，
其中$\yc$为多圆柱$\Bigset{(z_1,z_2)}{|z_1|<1,\,z_2<1}$.
设$\mcalU=\{U_1,U_2\}$为$X$的开覆盖，其中
%(1) consider $X=\triangle\setminus\{0\}$, where $\triangle=
%\{(z_1,z_2)||z_1|<1,|z_2|<1\}$. Consider the covering
%$$\mcalU=U_1\cup U_2$$ where
$
  \left\{
    \begin{array}{l}
      U_1:=\{z_1\neq 0\}\cap\yc=\bbD^*\times\bbD\\
      U_2:=\{z_2\neq 0\}\cap\yc=\bbD\times\bbD^*
    \end{array}
  \right.
$，试计算$\check{H}\updot(\mcalU,\mcalO)$.
其中$\mcalO$为$X$上的解析函数层。
\end{example}

\begin{proof}[解]
  首先能够直接写出，$\check{H}^0(\mcalU,\mcalO)\cong\mcalO(X)$，
以及对任意$q\geq 2$，$\check{H}^q(\mcalU,\mcalO)=0$（因为只有两片覆盖）。
只需计算$\check{H}^1(\mcalU,\mcalO)$.注意到
\begin{eqnarray*}
  \mcalO(U_1)
&=&
  \Bigset{c(z_1,z_2)=\sum_{m\in\bbZ\atop n\geq 0}a_{mn}z_1^mz_2^n}
         {\text{该级数在$U_1$收敛}}\\
  \mcalO(U_2)
&=&
  \Bigset{c(z_1,z_2)=\sum_{m\geq 0\atop n\in\bbZ}a_{mn}z_1^mz_2^n}
         {\text{该级数在$U_2$收敛}}\\
  \mcalO(U_{12})
&=&
  \Bigset{c(z_1,z_2)=\sum_{m,n\in\bbZ}a_{mn}z_1^mz_2^n}
         {\text{该级数在$U_{12}$收敛}}\\
\end{eqnarray*}
其中$U_{12}:=U_1\cap U_2=\bbD^*\times\bbD^*$.注意
$
  \left\{
    \begin{array}{l}
      C^0(\mcalU,\mcalO)=\mcalO(U_1)\oplus\mcalO(U_2)\\
      C^1(\mcalU,\mcalO)=\mcalO(U_{12})
    \end{array}
  \right.
$，以及
$$
  \check{H}^1(\mcalU,\mcalO)
=
  \frac{C^1(\mcalU,\mcalO)}
       {\im(\delta^0:C^0(\mcalU,\mcalO)\to C^1(\mcalU,\mcalO))}
$$
直接用$\delta^0$的定义容易验证
$$
  \im\delta^0
=
  \Bigset{c_2-c_1}
         {c_2\in\mcalO(U_{2}),\,c_1\in\mcalO(U_1)}
=
  \Bigset{c(z_1,z_2)=\sum_{m,n\in\bbZ\atop\text{$m\geq 0$或$ n\geq 0$}}
                       a_{mn}z_1^mz_2^n}
         {\text{该级数在$U_{12}$收敛}}\\
$$
因此立刻得到
$$
  \check{H}^1(\mcalU,\mcalO)
=
  \Bigset{c(z_1,z_2)=\sum_{m,n\in\bbZ\atop\text{$m<0$且$n<0$}}
                       a_{mn}z_1^mz_2^n}
         {\text{该级数在$U_{12}$收敛}}\\
$$
\end{proof}

%then$$U_1\cap U_2=\bbD^*\times\bbD^*$$
%consider $H^0(X,\mcalO)=\mcalO(X)\cong\mcalO(\triangle)
%=\{f:\triangle\to\bbC\text{holomorphic}\}$.
%$$H^1(\mcalU,\mcalO)=\ker\delta^1\big/\im\delta^0$$
%$$\delta^1:C^1(\mcalU,\mcalO)\to C^2(\mcalU,\mcalO)\subseteq
%\prod_{\alpha_0,\alpha_1,\alpha_2}\mcalO(U_{\alpha_0,\alpha_1,\alpha_2})=0$$
%$$\ker\delta^1=C^1(\mcalU,\mcalO)=\{c=c(\alpha_0,\alpha_1)
%|c_{\alpha_0,\alpha_1}\in\mcalO(U_{\alpha_0\alpha_1})\}
%=\{c\in\mcalO(U_1\cap U_2)\}=\{c=\sum_{m,n\in\bbZ}a_{mn}z_1^mz_2^n\text{convergent}\}$$
%$$\delta^0:C^0(\mcalU,\mcalO)\to\mcalC^1(\mcalU,\mcalO)$$
%$$(\delta^0c)_{12}=(c_2-c_1)|_{U_{12}}$$
%where $c_2\in\mcalO(U_2)$ and $c_1\in\mcalO(U_1)$.note that
%$$\mcalO(U_1)=\{c(z_1,z_2)=\sum_{m\in\bbZ,n\geq 0}a_{mn}z_1^mz_2^n\text{convergent}\}$$
%$$\mcalO(U_2)=\{c(z_1,z_2)=\sum_{n\in\bbZ,m\geq 0}a_{mn}z_1^mz_2^n\text{convergent}\}$$
%So, $H^1(\mcalU,\mcalO)=\{c(z_1,z_2)=\sum_{m,n<0}a_{mn}z_1^mz_2^n\}$

\begin{example}（复射影空间）%(complex projective space)
%$$\bbC P^n:=(\bbC^{n+1}\setminus\{0\})\big/\sim$$
%$$(z_0,...,z_n)\sim\lmd(z_0,...,z_n)$$for some $\lmd\in\bbC^*$.
%$$\bbC P^n=\{[z_0,...,z_n]|\text{not all $z_k=0$},z_i\in\bbC\}
%=\bigcup_{0\leq p\leq n}V_k$$where
%$$V_k=\{[z_0,...,z_n]|z_k\neq 0\}
%\cong \{(\frac{z_0}{z_k},...,1,...,\frac{z_n}{z_k})|
%z_i\in\bbC,i\neq k, z_k\neq 0\}\cong \bbC^n$$this is a holo chart.
%$$\bbC P^1=V_0\cup V_1,\mcalV=\{V_0,\mcalV_1\}$$
%HW: compute $H^q(\mcalV,\mcalO)$.

考虑复射影空间$\bbC\bbP^1$的坐标覆盖$\mcalU=\{U_0,U_1\}$，
其中$U_i=\Bigset{[z_0,z_1]}{z_i\neq 0},\,i=0,1$.
记$\mcalO$为$\bbC\bbP^1$上的全纯函数层，则有
$
  \check{H}^q(\mcalU,\mcalO)
\cong
  \left\{
    \begin{array}{ll}
      \bbC & q=0\\
      0    & q>0
    \end{array}
  \right.
$.
\end{example}

\begin{proof}[解]
只需注意到$U_1\cong(\bbC\setminus\{0\})\cup\{\infty\}$，
于是有
\begin{eqnarray*}
   \mcalO(U_0)
&=&
   \Bigset{\sum_{n\geq 0}a_n z^n}{\text{该级数在$U_0$收敛}}\\
   \mcalO(U_1)
&=&
   \Bigset{\sum_{n\leq 0}a_n z^n}{\text{该级数在$U_1$收敛}}\\
   \mcalO(U_{01})
&=&
   \Bigset{\sum_{n\in\bbZ}a_n z^n}{\text{该级数在$U_{01}$收敛}}\\
\end{eqnarray*}
仿照上例的做法，容易计算出来（而且比上例容易）。
\end{proof}

%Answer:$$H^0\cong\bbC,H^1\cong 0$$

%%%%%%%%%%%%%%%%2019.3.26 第五周 周二%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\textbf{Correction}:
%$\mcalA$: Sheaf of rings (with unit)
%$X$: paracompact topological space,
%\begin{definition}
%$\mcalA$ is called fine, if for any open covering
%$\mcalU=(V_{\alpha})_{\alpha\in\mcalI}$,there exist
%$s_{\alpha}\in\mcalA(X)$
%such that such that $supp(s_{\alpha})\subseteq V_{\alpha}$,
%$$\sum_{\alpha}s_{\alpha}=1$$(this is a locally finite sum)
%\end{definition}

%Recall：Cech cohomology: $X$ topological space,
%$\mcalU=(U_{\alpha})_{\alpha\in\mcalI}$,
%$$C^q(\mcalU,\mcalF)=
%\prod_{\alpha_0<...<\alpha_q}\mcalF(\U_{\alpha_1,...,\alpha_q})$$
%$$\delta^q:C^q(\mcalU,\mcalF)\to C^{q+1}(\mcalU,\mcalF)$$
%fact: $H^0(\mcalU,\mcalF)=\Gamma(X,\mcalF)$.Today:
%\begin{definition}
%Let $\mcalV=(V_{\beta})_{\beta\in J}$ be another open covering,
%then $\mcalV$ is called a refinement of $\mcalU$, if there exists a map
%$$\rho:\mcalJ\to\mcalI$$
%such that$$V_{\beta}\subseteq U_{\rho(\beta)}$$
%\end{definition}

\begin{prop}（\Cech 上链复形的加细）

设$\mcalF$为拓扑空间$X$上的$\mcalA$-模层，
$\mcalU:=\Bigset{U_\afa}{\afa\in\mcalI}$为$X$的一族开覆盖，
$\mcalV:=\Bigset{V_\beta}{\beta\in\mcalJ}$为$X$的另一族开覆盖。
如果存在$\rho:\mcalJ\to\mcalI$使得$\mcalV$为$\mcalU$的加细，
则存在自然的同态
\begin{eqnarray*}
  \rho^q:C^q(\mcalU,\mcalF)&\to&
  C^q(\mcalV,\mcalF)
\\
  c&\mapsto&
  (\rho^qc)_{\beta_0\cdots\beta_q}
  :=c_{\rho(\beta_0)\cdots\rho(\beta_q)}|_{V_{\beta_0\cdots\beta_q}}
\end{eqnarray*}
则上述$\rho^q$诱导了链映射
$$
  \rho\updot:C\updot(\mcalU,\mcalF)
\to C\updot(\mcalV,\mcalF)
$$
进而诱导了\Cech 上同调之间的同态
$H\updot(\rho):\check{H}\updot(\mcalU,\mcalF)\to\check{H}\updot(\mcalV,\mcalF)$.
\end{prop}

\begin{proof}
  显然成立。
\end{proof}

但是要注意一点，对于如此的$\mcalU,\mcalV$，
使得$\mcalV$是$\mcalU$的加细的$\rho:\mcalJ\to\mcalI$
未必唯一。事实上若$\rho_1,\rho_2:\mcalJ\to\mcalI$
都使得$\mcalV$为$\mcalU$的加细，则链映射
$$
  \rho_1\updot,\rho_2\updot:
  C\updot(\mcalU,\mcalF)
  \to
  C\updot(\mcalV,\mcalF)
$$
是\textbf{链同伦}的（我们承认这一点），因此
它们诱导的\Cech 上同调之间的同态相同：$H\updot(\rho_1)=H\updot(\rho_2)$.
从而我的可以定义如下：

%\begin{prop}
%Let $\mcalV$ be a refinement of $\mcalU$, then $\rho$ induces a map
%$$\rho^q:C^q(\mcalU,\mcalF)\to C^q(\mcalV,\mcalF)$$
%$$(\rho^qC)_{\beta_0,...,\beta_q}\mapsto
%C_{\rho(\beta_0),...,\rho(\beta_q)}|_{V_{\beta_0,...,\beta_q}}$$
%$\rho$ is a morphism of complexes.
%\end{prop}
%%%%%%改用电子版了%%%%%%
%so, $\rho$ induces a map
%$$H^q(\rho):H^q(\mcalU,\mcalF)\to H^q(\mcalV,\mcalF)$$
%Let $\tilde{\rho}:\mcalJ\to\mcalI$ be another refinement of $\mcalU$
%(induces $H^q(\tilde{\rho}):H^q(\mcalU,\mcalF)\to H^q(\mcalV,\mcalF)$)
%then $\rho,\tilde{\rho}$ are homotopic%%%homotopy%%%
%(chain homotopy$\rightsquigarrow H^q(\rho)=H^q(\tilde(\rho))$)
%so, if $\rho:\mcalJ\to \mcalI$ is refinement, then
%$$H^q(\rho)$$is independent of the refinement.

\begin{definition}（层关于拓扑空间的\Cech 上同调）
\index{\Cech 上同调}

对于拓扑空间$X$上的$\mcalA$-模层$\mcalF$，定义$\mcalF$
关于拓扑空间$X$的\textbf{\Cech 上同调}
$$\check{H}^q(X,\mcalF):=\rlim_{\mcalU} H^q(\mcalU,\mcalF)$$
其中$\mcalU$取遍$X$的开覆盖，并且若$\mcalV$为$\mcalU$的加细，
则$\check{H}^q(\mcalU,\mcalF)\to\check{H}^q(\mcalV,\mcalF)$.
\end{definition}

由此定义容易看出，$\check{H}^0(X,\mcalF)=\mcalF(X)$为整体截面。

%i.e. $a\in H^q(\mcalU,\mcalF)\sim\in H^q(\mcalV,\mcalF)$ iff
%$\exists$ a refinement $\mcalW$ of $\mcalU$ and $\mcalV$ such that
%$a,b$ have the same image in $H^q(\mcalW,\mcalF)$
%\begin{rem}
%$$\check{H}^0(X,\mcalF)=\Gamma(X,\mcalF)$$
%\end{rem}

{
  \color{gray}
  据说容易验证，对于开覆盖$\mcalU$的加细$\mcalV$，则
  $\check{H}^1(\mcalU,\mcalF)\to\check{H}^1(\mcalV,\mcalF)$
  是单同态。从而对任何开覆盖$\mcalU$，有嵌入
  $\check{H}^1(\mcalU,\mcalF)\inj\check{H}^1(X,\mcalF)$.
}
%Exercise: For $q=1$, if $\mcalV$ is a refinement of $\mcalU$,then
%$$H^1(\mcalU,\mcalF)\to H^1(\mcalV,\mcalF)$$
%is injective. so ,for any open cover $\mcalU$,
%$$H^1(\mcalU,\mcalF)\to \check{H}^1(X,\mcalF)$$ is injective.
%\textbf{Homological Algebra}
%recall：let $(K\updot,\td_k),(L\updot,\td_l)$ and $(M\updot,\td_M)$,
%if we have a short exact sequence
%$$0\to K\updot\xra{\fai} L\updot\xra{\psi}M\updot\to 0$$
%then it induces a long exact sequence :
%$$\cdots\to H^q(K\updot)\to
%H^q(L\updot)\toH^q(M\updot)\toH^{q+1}(K\updot)\to\cdots
%$$analogy of Cech cohomology:

我们已经初步探讨不同开覆盖的\Cech 上同调之间的关系；
现在考虑不同的层的\Cech 上同调。

\begin{prop}
设$X$为拓扑空间，$\mcalF,\mcalG$为$X$上的$\mcalA$-模层，
$\mcalU$为$X$的一个开覆盖，$\fai:\mcalF\to\mcalG$为$\mcalA$-模层同态。
则$\fai$自然诱导链映射
$$
  \fai\updot:C\updot(\mcalU,\mcalF)
  \to C\updot(\mcalU,\mcalG)
$$
\end{prop}

\begin{proof}
这是显然的。
\end{proof}

如果再有$\mcalU$的加细$(\mcalV,\rho)$，则有如下交换图：
$$
  \xymatrix{
     C\updot(\mcalU,\mcalF)
       \ar[r]^{\fai\updot}
       \ar[d]^{\rho\updot}
    &C\updot(\mcalU,\mcalG)
       \ar[d]^{\rho\updot}
  \\
     C\updot(\mcalV,\mcalF)
       \ar[r]^{\fai\updot}
    &C\updot(\mcalV,\mcalG)
  }
$$
从而由余极限的泛性质可知，层同态$\fai$诱导了\Cech
上同调的同态$\check{H}\updot(\fai):\check{H}\updot(X,\mcalF)
\to\check{H}\updot(X,\mcalG)$.\vs

%$X$ is a topological space,$\mcalU$ is an open covering of $X$.
%$\mcalA$ and $\mcalB$ sheaves on $X$, Let
%$$\fai:\mcalA\to\mcalB$$be a morphism, then it induces
%$$\fai\updot:C\updot(\mcalU,\mcalA)\to C\updot(\mcalU,\mcalB)$$
%Let$$0\to \mcalA\to\mcalB\to\mcalC\to 0$$
%be an exact sequence of sheaves, then we have:for any open set $\Omg$,
%$$0\to \mcalA(\Omg)\to \mcalB(\Omg)\to\mcalC(\Omg)$$left exact.
%Example: consider$$0\to\bbZ\to\mcalO\xra{exp}\to0$$
%is exact on $bbC^{\times}:=\bbC\setminus\{0\}$

现在，对于拓扑空间$X$的开覆盖$\mcalU$，以及$\mcalA$-模层短正合列
$$0\to\mcalF\xra{\fai}\mcalG\xra{\psi}\mcalH\to 0$$
注意对$X$的任意开集$U$，“取截面”函子$\Gma(U,-)$是左正合的，即有左短正合列
$$
  0\to\mcalF(U)\xra{\fai_U}
  \mcalG(U)\xra{\psi_U}
  \mcalH(U)
$$
但一般来说$\Gma(U,-)$不是右正合的，即不保持满同态。
但退而求其次，我们有如下的短正合列：
$$
  0\to\mcalF(U)\xra{\fai_U}
  \mcalG(U)\xra{\psi_U}
  \im\psi_U\to 0
$$

\begin{notation}
设$\psi:\mcalG\to\mcalH$
为拓扑空间$X$上的$\mcalA$-模层同态，
$\mcalU=\Bigset{U_\afa}{\afa\in\mcalI}$
为$X$上的一族开覆盖，则对任意$q\geq 0$，记
$$
  C_\psi^q(\mcalU,\mcalH)
:=
  \prod_{\afa_0,...,\afa_q\in\mcalI
         \atop\afa_0\prec\afa_1\prec\cdots\prec\afa_q}
    \im(\psi_{U_{\afa_0\cdots\afa_k}})
\subseteq
  C^q(\mcalU,\mcalH)
$$
其中$\prec$为开覆盖指标集$\mcalI$上的一个良序。
\end{notation}
容易验证，\Cech 微分$\delta^q:C^q(\mcalU,\mcalF)
\to C^{q+1}(\mcalU,\mcalF)$
在$C^q_\psi(\mcalU,\mcalF)$上的限制给出了
$$
  \delta_\psi^q:
  C^q_\psi(\mcalU,\mcalF)
  \to C^{q+1}_\psi(\mcalU,\mcalF)
$$
并且有上链复形$(C\updot_\psi(\mcalU,\mcalF),\delta\updot_\psi)$.
因此有同调代数的标准工具，得到以下：

%but we have :$$0\to\mcalA(\Omg)\xra{\psi}\mcalB(\Omg)
%\to\im\psi(\Omg)\to 0$$is exact.First we have the following exact sequence
%$$C^q(\mcalU,\mcalA)\to C^q(\mcalU,\mcalB)\to C^q_{\mcalB}(\mcalU,\mcalC)\to 0$$
%where $C_{\mcalB}^q$ is the image of ...
%then we get an exact sequence$$0\to (C\updot(\mcalU,\mcalA),\delta)\to
%(C\updot(\mcalU,\mcalB),\delta)\to(C\updot_{\mcalB}(\mcalU,\mcalC),\delta)\to 0$$
%it induces a long exact sequence$$\cdots\toH^q(\mcalU,\mcalA)\to
%H^q(\mcalU,\mcalB)\toH^q_{\mcalB}(\mcalU,\mcalC)\toH^{q+1}(\mcalU,\mcalA)\to\cdots$$

\begin{prop}设$\mcalU$为拓扑空间$X$的一族开覆盖，
则$\mcalA$-模层短正合列
$$0\to\mcalF\xra{\fai}\mcalG\xra{\psi}\mcalH\to 0$$
诱导了如下的上链复形短正合列：
$$
  0\to C\updot(\mcalU,\mcalF)
  \xra{\fai\updot}
  C\updot(\mcalU,\mcalG)
  \xra{\psi\updot}
  C_\psi\updot(\mcalU,\mcalH)
  \to 0
$$
进而诱导相应的同调对象的长正合列
$$
  0\to\check{H}^0(\mcalU,\mcalF)
  \to\check{H}^0(\mcalU,\mcalG)
  \to\check{H}^0_\psi(\mcalU,\mcalH)
  \to\check{H}^1(\mcalU,\mcalF)
  \to\cdots
$$
\end{prop}

如果拓扑空间$X$是仿紧的，我们会有更好的结果。
以下定理述而不证：

\begin{thm}
设$X$为仿紧拓扑空间，
$0\to\mcalF\xra{\fai}\mcalG\xra{\psi}\mcalH\to 0$
为$X$上的$\mcalA$-模层正合列，则成立：
$$
  \rlim_{\mcalU}\check{H}\updot(\mcalU,\mcalH)
= \rlim_{\mcalU}\check{H}\updot\psi(\mcalU,\mcalH)
$$
其中$\mcalU$取遍$X$的开覆盖。并且由此可以得出，
该层短正合列诱导\Cech 上同调的长正合列：
$$
 0\to\check{H}^0(\mcalU,\mcalF)
  \to\check{H}^0(\mcalU,\mcalG)
  \to\check{H}^0(\mcalU,\mcalH)
  \to\check{H}^1(\mcalU,\mcalF)
  \to\cdots
$$
\end{thm}

\begin{proof}
从略。
\end{proof}

%\begin{thm}
%If $X$ is paracompact,$$0\to\mcalA\to\mcalB\to\mcalC\to 0$$
%is a sheaf exact sequence.Then there is a long exact sequence
%$$\cdots\to\check{H}^q(X,\mcalA)\to
%\check{H}^q(X,\mcalB)\to\check{H}^q(X,\mcalC)\to
%\check{H}^{q+1}(X,\mcalZ)\to \cdots$$
%\end{thm}\begin{proof}Key lemma: need to prove
%$$\lim_{\to\atop\mcalU}H^q(\mcalU,\mcalC)=
%\lim_{\to\atop\mcalU}H^q_{\mcalB}(\mcalU,\mcalC)
%$$if $X$ is paracompact.Omit.\end{proof}

目前我们介绍了层的\Cech 上同调，在回顾之前所介绍的“通常的”层上同调——
事实上这两者之间有如下联系：

\begin{thm}（Leray 零调定理）

设$\mcalU:=\Bigset{U_\afa}{\afa\in\mcalI}$为拓扑空间$X$的一族开覆盖，
$\mcalF$为$X$上的$\mcalA$-模层。如果对$\mcalI$中的任意有限个指标
$\afa_0,\afa_1,...,\afa_N$，都有
$$
  H^q(U_{\afa_0\afa_1\cdots\afa_q},
     \mcalF|_{U_{\afa_0\afa_1\cdots\afa_q}})
=0\qquad
(\forall q\geq 1)
$$
那么对任意$q\geq 1$，有同构
$H^q(X,\mcalF)\cong \check{H}^q(\mcalU,\mcalF)$.

更进一步，若$X$是仿紧的，我们还有
$$H^q(X,\mcalF)\cong \check{H}^q(\mcalU,\mcalF)
\cong\check{H}^q(X,\mcalF)$$
\end{thm}

%\begin{thm}(Leray's acyclic theorem)Let $\mcalU=(U_{\alpha})
%_{\alpha\in\mcalI}$ be an open covering of $X$,($\mcalF$ is a
% sheaf on $X$), if satisfying$$H^k(U_{\alpha_0,...,\alpha_q})
%=0$$for any $k \geq 1$ ,then$$H^q(\mcalU,\mcalF)\cong \check(H)^q(X,\mcalF)$$
%and if $X$ is paracompact ,we also have$$H^q(\mcalU,\mcalF)\cong
%\check(H)^q(X,\mcalF)\cong H^q(X,\mcalF)$$
%\end{thm}(this $\mcalU$ is called acyclic covering)

\begin{proof}
  从略。
\end{proof}

满足此定理条件的开覆盖$\mcalU$也被称为“零调覆盖”
（acyclic covering）。

%\section{de Rham-Weil 定理}
%\begin{definition}
%$\mcalF$ is a sheaf on $X$, $\Omg$ is an open set of $X$,
%then $\mcalF$ is called \textbf{acyclic sheaf} if
%$$H^q(\Omg,\mcalF)=0$$for any $q\geq 1$.(先看例子)
%\end{definition}\begin{thm}Let$$0\to\mcalF\to(L\updot,\td)$$
%be an acyclic resolution of $\mcalF$(i.e. $L^q$is acyclic on $X$)then
%$$H^q(X,\mcalF)\cong H^q(\Gamma(X,L\updot),\td)$$for any $q\geq 0$.\end{thm}
%\begin{example}Let $X$ be a differential manifold,
%$\mcalE^p$:sheaf of smooth $p$-forms, then we have a resolution
%(de Rham complex)$$0\to\bbR\inj\mcalE^0\xra{\td}\mcalE^1
%\xra{\td}\mcalE^2\xra{\td}\mcalE^3\to\cdots$$
%where $\td$ differential operators.(Why it is a resolution?
% because of Poincare lemma...locally solvable..)Note that
%$$\mcalE^0=\mcalC^{\infty}$$$\mcalE^p$ is a sheaf of $C^{\infty}$-modules..
%then we have$$H^q(X,\mcalE^p)=0$$for all $q\geq1$and then
%$$H^q(X,\bbR)\cong\frac{\ker(\td:\Gamma(X,\mcalE^q)\to\Gamma(X,\mcalE^{q+1}))}
%{\im(\td:\Gamma(X,\mcalE^{q-1})\to\Gamma(X,\mcalE^q))}=H_{DR}^q(X,\mcalR)$$
%\end{example}

%%%%%%%%%%%%%%%%%2019.3.28第五周周四%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Today： de Rham-Weil Isomorphism Thm
%\begin{thm}Let $X$ be a topological space, $\mcalF$ be a sheaf of abelian groups on $X$,
%$$0\to\mcalF\to(\mcalL\updot,\td)$$be an acyclic resolution, i.e.
%$$H^k(X,\mcalL^q)=0$$for all $k\geq 1$ and $q\geq 0$.Then,
%$$H^q(X,\mcalF)\cong H^q((\Gamma(\mcalL\updot),\td))$$\end{thm}
%\begin{proof}Since$$0\to \mcalF\xra{j}\mcalL^0\xra{\td^0}
%\mcalL^1\xra{\td^1}\mcalL^2\to\cdots$$be an exact sequence,
%denote$$\mcalZ^q:=\ker \td^q$$then we have short exact sequences
%$$0\to \mcalZ^q\to\mcalL^q\to\mcalZ^{q+1}\to 0$$
%for any $q$. They induce long exact sequence of cohomology groups:
%$$\cdots\to H^k(X,\mcalZ^q)\to H^k(X,\mcalL^q)\to H^k(X,\mcalZ^{q+1})\xra{\p}
%H^{k+1}(X,\mcalL^q)\to H^{q+1}(X,\mcalL^q)\to\cdots$$
%For any $k\geq 1$, since $\mcalL^q$ are acyclic on $X$,
%$$H^k(X,\mcalZ^{q+1})\cong H^{k+1}(X,\mcalZ^q)$$and for $k=0$, we have
%$$0\to H^0(X,\mcalZ^q)\to H^0(X,\mcalL^q)\to H^0(X,\mcalZ^{q+1})\to
%H^1(X,\mcalZ^q)\to H^1(X,\mcalL^q)=0\to\cdots$$so,
%$$H^1(X,\mcalZ^q)\cong H^0(X,\mcalZ^{q+1})\big/\im\td^q
%\cong H^{q+1}((\Gamma(\mcalL\updot),\td))$$
%$$H^{q+1}(\Gamma(\mcalL\updot))\cong H^1(X,\mcalZ^q)\cong H^2(X,\mcalZ^{q-1})\cong\cdots
%H^{q+1}(X,\mcalZ^0)=H^{q+1}(X,\mcalF)$$\end{proof}
%%%%%%%上次课讲了两个经典例子：De Rham cohomology and Doulbeault cohomology%%%%%%55
%$$0\to\bbR\to\mcalE^0\xra{\td}\mcalE^1\xra{\td}\mcalE^2\to\cdots$$
%(de Rham resolution) then we have$$H^k(X,\mcalR)\cong H_{DR}^k(X;\mcalR)$$
%(if $X$ is compact ,then by Hodge theory, it also isomorphic to $\ker(\td\td^*+\td^*\td)$)
%Another example:$X$ is a complex manifold, then
%$$0\to\Omg^p\to\mcalE^{p,0}\xra{\pbar}\mcalE^{p,1}\xra{\pbar}\mcalE^{p,2}\to\cdots$$
%then$$H^{q}(X,\Omg^p)\cong H_{\pbar}^{p,q}(X,\bbC)$$(RHS$=$ Dolbeault cohomology)


\begin{Example}（光滑线丛）

设$X$为光滑流形，$E\to X$为$X$上的光滑线丛（即$\rank E=1$）。
取$E$的一族局部平凡化开覆盖$\mcalU=\Bigset{U_\afa}{\afa\in\mcalI}$，
并记相应的转移矩阵（在这里是转移函数）为$g_{\afa\beta}$.
考虑$\mcalE^*_X$为$X$上的可逆光滑函数层，即对任意开集$U$，
$\mcalE^*_X(U)=\Bigset{f\in C^{\infty}(U)}{f\text{在$U$上恒不为零}}$.
注意$\mcalE^*_X$为在通常的函数乘法下构成Abel群层。

容易验证$(g_{\afa\beta})_{\afa,\beta\in\mcalI}\in C^1(\mcalU,\mcalE^*_X)$，
并且在\Cech 微分$\delta$作用下是闭的，从而线丛$E$的转移函数$(g_{\afa\beta})$
给出了$\check{H}^1(\mcalU,\mcalE^*_X)$中的元素。又因为
$$
  \check{H}^1(\mcalU,\mcalE^*_X)
  \inj\check{H}^1(X,\mcalE^*_X)
$$
（这个我们承认），从而线丛$E$的转移函数$(g_{\afa\beta})$
诱导了$\check{H}^1(X,\mcalE^*_X)$中的一个元素。
\end{Example}

\begin{proof}
对于$g=(g_{\afa\beta})\in C^1(\mcalU,\mcalE^*_X)$，
注意向量丛转移函数的cocycle性质，直接计算其\Cech 微分得
$$
  (\delta g)_{\afa\beta\gma}
 =g_{\beta\gma}g^{-1}_{\afa\gma}g_{\afa\beta}
 =1
$$
从而$g=(g_{\afa\beta})$是$\delta$-闭的，
$[g]\in\check{H}^1(\mcalU,\mcalE^*_X)$.
\end{proof}

\begin{rem}事实上，有一一对应
$$
  \Big\{\text{$X$上的光滑线丛同构类}\Big\}
\cong
  \check{H}^1(X,\mcalE^*_X)
$$
\end{rem}

%\textbf{Special Case: line bundle}rank $E$=1.
%then $g_{\alpha\beta}\in C^{\infty}(U_{\alpha\beta},\bbK^*)=\mcalE^*(U_{\alpha\beta})$
%invertible smooth function on $U_{\alpha\beta}$.
%then, Cech cohomology,$$(\delta g)_{\alpha\beta\gamma}
%=g_{\beta\gamma}g_{\alpha\gamma}^{-1}g_{\alpha\beta}=1$$
%so,$$(g_{\alpha,\beta})\in\mcalZ^1(\mcalU,\mcalE^*)
%\surj H^1(\mcalU,\mcalE^*)\inj\check{H}^1(X,\mcalE^*)$$
%we get a map$$\{\text{line bundles}\}\to \check{H}^1(X,\mcalE^*)$$
%actually, we have$$\{\text{isomorphic classes of line bundles}\}
%\longleftrightarrow H^1(X,\mcalE^*)$$1-1 correspondence.

\begin{Example}（全纯线丛）

考虑复流形$X$，$\mcalO^*_X$为$X$上的可逆全纯函数层，
在通常的函数乘法下构成Abel群层。与上例类似，
对于全纯线丛$E\to X$，$E$的一族局部平凡化覆盖的转移函数
诱导了$\check{H}^1(X,\mcalO^*_X)$中的一个元素。
\end{Example}

事实上，也有一一对应
$$
  \Big\{\text{$X$上的全纯线丛同构类}\Big\}
\cong
  \check{H}^1(X,\mcalO^*_X)
$$
此结论我们也述而不证。

%Now, $X$ be a complex manifold,a complex vector bundle $E$ is called homomorphic,
%if ... the transition matrix $g_{\alpha\beta}$ is holomorphic...
%Holomorphic line bundles :$$g_{\alpha\beta}\in\mcalO^*(U_{\alpha\beta})$$
%$\mcalO^*$:sheaf of invertible holomorphic functions...FACT: there is a map
%$$\{\text{holomorphic line bundle}\}\to\check{H}^1(X,\mcalO^*)$$



